<lesson year="4" title="Bezpečná sehrávka – Nepříznivě dělené trumfy" number="2" updatedAt="2021-08-04 21:33:28">
<example number="1">
<distribution>
<hand position="north">
<spades>
Q2
</spades>
<hearts>
K43
</hearts>
<diamonds>
AQ3
</diamonds>
<clubs>
Q9876
</clubs>
</hand>
<hand position="south">
<spades>
J3
</spades>
<hearts>
AT765
</hearts>
<diamonds>
K54
</diamonds>
<clubs>
AK4
</clubs>
</hand>
</distribution>
<contract value="4HS" />
<leadcard value="KS">
pK, pA, kJ
</leadcard>
<p>
V tomto rozdání sehrává Jih závazek 4 srdce. Západ si odehrává pikového krále a eso a pak pokračuje károvým klukem. Hlavní hráč získává zdvih v ruce a vidí, že ve vedlejších barvách už neodevzdá zdvih, musí se proto vyhnout ztrátě dvou zdvihů trumfových. Jak má pokračovat?
</p>
<p>
Když hraje k srdcovému králi na stole, Západ přidává devítku a Východ dvojku. Nyní vynáší ze stolu další srdce a Východ dává osmičku. Jih musí nyní hrát z ruky desítku. Jestliže měl Východ původně v srdcích Q,J,8,2, Jih tento zdvih získá a odevzdá tak pouze jeden. Měl-li Východ v srdcích jen Q,8, získá tento zdvih Západ na kluka, ale v příštím kole už vypadne dáma Východu do srdcového esa.
</p>
<distribution>
<hand position="east">
<spades>
87654
</spades>
<hearts>
QJ82
</hearts>
<diamonds>
62
</diamonds>
<clubs>
JT
</clubs>
</hand>
<hand position="west">
<spades>
AKT9
</spades>
<hearts>
9
</hearts>
<diamonds>
JT987
</diamonds>
<clubs>
532
</clubs>
</hand>
</distribution>
<p>
Všimněte si, že by Východu nepomohlo zahrát ve druhém kole srdcí dámu nebo kluka. Jih by zdvih pokryl, přešel kárem nebo trefem na stůl a zahrál by odsud třetí srdce ke své desítce a opět odevzdal jen jeden zdvih. V takové situaci je lépe pro Východ nedávat figuru, protože může získat zdvihy dva, jestliže Jih udělá chybu, nezahraje bezpečně a položí do druhého zdvihu eso.
</p>
<p>
Závěr: V některé (jedné) barvě máme osm karet ve spojených listech, máme eso, krále a desítku. Tyto karty mohou být v jednom listě nebo rozděleny do dvou listů. Naším úkolem je neztratit v této barvě více než jeden zdvih. V následujících příkladech nejprve obehrajeme eso, a pak vyneseme malou ke králi s desítkou, s úmyslem dát jen desítku, zahraje-li obránce malou.
</p>
<distribution>
<hand position="hand">
<spades>
Axx
</spades>
</hand>
<hand position="dummy">
<spades>
KTxxx
</spades>
</hand>
</distribution>
<distribution>
<hand position="hand">
<spades>
Axxx
</spades>
</hand>
<hand position="dummy">
<spades>
KTxx
</spades>
</hand>
</distribution>
<distribution>
<hand position="hand">
<spades>
AKTx
</spades>
</hand>
<hand position="dummy">
<spades>
xxxx
</spades>
</hand>
</distribution>
<distribution>
<hand position="hand">
<spades>
AKTxx
</spades>
</hand>
<hand position="dummy">
<spades>
xxx
</spades>
</hand>
</distribution>
<distribution>
<hand position="hand">
<spades>
A9
</spades>
</hand>
<hand position="dummy">
<spades>
KT8xxx
</spades>
</hand>
</distribution>
<distribution>
<hand position="hand">
<spades>
xx
</spades>
</hand>
<hand position="dummy">
<spades>
AKT9xx
</spades>
</hand>
</distribution>
<p>
Jestliže desítka bude pokryta dámou nebo klukem prvního obránce, rozloha u soupeřů musí být 3-2 a zbývající figura vypadne v příštím kole do krále. Tímto zahráním se zabezpečíme proti Q,J,x,x u druhého obránce. Je-li tomu tak – obrana je bezmocná. Všimněte si, že v posledních dvou příkladech, kdy hlavní hráč má v barvě pouze dvě karty, je nutné, aby měl také silné střední karty, jinak by mohl obránce řekněme od Q,J,9,x znemožnit bezpečnou sehrávku tím, že by zahrál ve druhém kole figuru.
</p>
</example>
<example number="2">
<distribution>
<hand position="north">
<spades>
8432
</spades>
<hearts>
8
</hearts>
<diamonds>
AK642
</diamonds>
<clubs>
A83
</clubs>
</hand>
<hand position="south">
<spades>
AQT95
</spades>
<hearts>
A76
</hearts>
<diamonds>
53
</diamonds>
<clubs>
KQ2
</clubs>
</hand>
</distribution>
<contract value="6SS" />
<leadcard value="8d">
k8
</leadcard>
<p>
Jih sehrává závazek 6 piků. Západ vynáší károvou osmičku a HH bere králem na stole. Vidí, že ve vedlejších barvách nemá ztrátové zdvihy, proto musí svůj um vynaložit na to, jak zamezit ztrátě dvou zdvihů pikových. Jak má pokračovat?
</p>
<p>
Jestliže vynese pik ze stolu a bude impasovat dámou, kterou Západ pokryje králem, musí v příštím kole hádat, zda impasovat kluka nebo hrát na jeho vypadnutí. Stejné dilema nastane, jestliže v prvním kole zahraje hluboký impas desítkou a Západ pokryje klukem – mohl by mít pouze K,J nebo kluka singlového.
</p>
<p>
Správné je zahrát v prvním kole esem. Přidá-li Západ malou kartu, přejde na stůl trefem nebo kárem a zahraje znovu malý pik k dámě. Měl-li Západ původně K,J,x, nedá se proti tomu nic dělat, ale měl-li tyto tři karty Východ nebo byla-li rozloha 2-2, odevzdá maximálně jeden zdvih. Zbývající karty byly u obránců byly rozděleny takto:
</p>
<distribution>
<hand position="east">
<spades>
J76
</spades>
<hearts>
KJ2
</hearts>
<diamonds>
QJT9
</diamonds>
<clubs>
JT9
</clubs>
</hand>
<hand position="west">
<spades>
K
</spades>
<hearts>
QT9543
</hearts>
<diamonds>
87
</diamonds>
<clubs>
7654
</clubs>
</hand>
</distribution>
<p>
Při této rozloze neodevzdá Jih vůbec žádný zdvih, protože po odehrání esa, na které vypadne u Západu král, přejde bezpečně na stůl a zahraje impas na kluka. Kdyby měl Západ K,J nebo singl kluka, odevzdal by Jih právě jeden zdvih. Ale po impasu dámou v prvním kole by musel v dalším kole uhodnout jak zahrát dále a za chyby se vždycky platí.
</p>
<p>
Závěr: Máme ve spojených listech na lince devět karet v jedné barvě, přičemž v jednom listě je eso s dámou, ať už s desítkou nebo bez ní. Nesmíme-li odevzdat více než jeden zdvih v této barvě, zahrajeme tak, že odehrajeme nejdříve eso, a pak vyneseme z druhého listu malou k dámě. Příklady:
</p>
<distribution>
<hand position="hand">
<spades>
xxxx
</spades>
</hand>
<hand position="dummy">
<spades>
AQTxx
</spades>
</hand>
</distribution>
<distribution>
<hand position="hand">
<spades>
AQxxxx
</spades>
</hand>
<hand position="dummy">
<spades>
xxx
</spades>
</hand>
</distribution>
<p>
Když v prvním případě vypadne na eso král Východu, neodevzdáme vůbec žádný zdvih, protože můžeme ještě zahrát impas na kluka. Ve druhém případě odevzdáme sice jeden zdvih, i když je král singl za esem, ale zahrajeme-li v prvním zdvihu ztrátový impas dámou, stejně odevzdáme ještě jeden zdvih na J,10 u druhého obránce.
</p>
</example>
<example number="3">
<distribution>
<hand position="north">
<spades>
54
</spades>
<hearts>
J87632
</hearts>
<diamonds>
AQJ2
</diamonds>
<clubs>
2
</clubs>
</hand>
<hand position="south">
<spades>
AK2
</spades>
<hearts>
AQ95
</hearts>
<diamonds>
KT9
</diamonds>
<clubs>
A65
</clubs>
</hand>
</distribution>
<contract value="7HS" />
<leadcard value="QS">
pQ
</leadcard>
<p>
Předpokládejme, že Jih jako ostrý hráč nadražil závazek sedm srdcí. Jak má sehrávat rozdání po výnosu pikovou dámou?
</p>
<p>
Má k dispozici tři možné přechody na stůl k zahrání impasu: může přebít třetí pik, přejít kárem nebo přebít druhý trefový zdvih po odehrání esa. Nejbezpečnější z nich, pokud obránci nic nedražili, je trefový přebitek.
</p>
<p>
Jih tedy odehrál trefové eso, druhý tref přebil na stole a odtud vynesl malé srdce. Východ přidal čtyřku a Jih po dlouhé úvaze položil dámu. A pak se nestačil divit, protože při zbývající rozloze obránců musel odevzdat jeden srdcový zdvih.
</p>
<distribution>
<hand position="east">
<spades>
763
</spades>
<hearts>
KT4
</hearts>
<diamonds>
543
</diamonds>
<clubs>
KJ43
</clubs>
</hand>
<hand position="west">
<spades>
QJT98
</spades>
<hearts>
-
</hearts>
<diamonds>
876
</diamonds>
<clubs>
QT987
</clubs>
</hand>
</distribution>
<p>
Můžeme si živě představit závěrečnou diskusi:
</p>
<p>
Jih: „Sorry, partnere! Myslím, že jsem to trochu přepnul, ale mohli jsme mít také více štěstí.“ A když viděl, že Sever potřásá hlavou, pokračoval: „Zahrál jsem to dobře, ne? Myslím, že by nebylo správné impasovat v prvním kole devítkou, že? Nebo jsem měl zahrát na vypadnutí krále?“
</p>
<p>
Sever: „Ne, hrát na vypadnutí krále při deseti kartách na lince je proti pravděpodobnosti. Ale jestliže chceš hrát impas na krále, musíš zahrát ze stolu klukem. Má-li Východ jen K,x, není v tom žádný rozdíl, zda hraješ malou nebo klukem, ale má-li Východ K,10,x, jak tomu bylo v tomto rozdání, výnos klukem řeší všechny problémy. Dá-li Východ malou, kluka propustíš. A když ho pokryje králem a Západ nepřizná, máš jeho 10,x jako na dlani. Jednoduché, že?“
</p>
<p>
Závěr: Máme na lince deset karet bez krále a desítky. Kluk a dáma jsou v opačných listech, viz ukázky:
</p>
<distribution>
<hand position="hand">
<spades>
AQ9x
</spades>
</hand>
<hand position="dummy">
<spades>
Jxxxxx
</spades>
</hand>
</distribution>
<distribution>
<hand position="hand">
<spades>
AQ9xxx
</spades>
</hand>
<hand position="dummy">
<spades>
Jxxx
</spades>
</hand>
</distribution>
<distribution>
<hand position="hand">
<spades>
AJxxx
</spades>
</hand>
<hand position="dummy">
<spades>
Q98xx
</spades>
</hand>
</distribution>
<p>
nesmíme-li odevzdat v této barvě zdvih, musíme zahrát na impas vždy figurou ze stolu (klukem v prvních dvou, dámou ve třetí ukázce).
</p>
</example>
<example number="4">
<distribution>
<hand position="north">
<spades>
AT9
</spades>
<hearts>
Q54
</hearts>
<diamonds>
AK2
</diamonds>
<clubs>
J753
</clubs>
</hand>
<hand position="south">
<spades>
K2
</spades>
<hearts>
AKT
</hearts>
<diamonds>
QJ5
</diamonds>
<clubs>
AQ842
</clubs>
</hand>
</distribution>
<contract value="6cS" />
<leadcard value="QS">
pQ
</leadcard>
<p>
Závazkem v tomto rozdání je šest trefů ze strany Jihu. Západ vynáší pikovou dámu, kterou hlavní hráč bere esem na stole. Ve vedlejších barvách nemá ztrátové zdvihy, a tak musí zamezit ztrátě dvou trumfových zdvihů. Jak?
</p>
<p>
Jsou-li trefy rozděleny u obránců 2-2 nebo 3-1, neodevzdá nikdy více než jeden zdvih. Je jistě pravda, že při nezdařeném impasu se riskuje dost nepravděpodobný přebitek. Kdyby měl hlavní hráč v ruce ještě 10 nebo 9, odehrál by z tohoto důvodu nejdříve eso, ale v tomto případě to nejde. Musí tedy vycházet z předpokladu, že všechny čtyři trumfy jsou v jedné ruce. Má-li je Západ, nezamezí ztrátě dvou trumfových zdvihů (jedině s rozlohou 3-3-3-4). Proto musí hrát proti čtyřem trumfům u Východu.
</p>
<p>
Užitím téže techniky sehrávky jako v předchozích případech se pojistí proti této možnosti výnosem kluka ze stolu. Ukazuje se, že při zbývající rozloze se pojistil správně.
</p>
<distribution>
<hand position="east">
<spades>
543
</spades>
<hearts>
7632
</hearts>
<diamonds>
64
</diamonds>
<clubs>
KT96
</clubs>
</hand>
<hand position="west">
<spades>
QJ876
</spades>
<hearts>
J98
</hearts>
<diamonds>
T9873
</diamonds>
<clubs>
-
</clubs>
</hand>
</distribution>
<p>
Východ pravděpodobně kryje králem. Jih vezme zdvih esem a vrátí malou k sedmičce na stole. Východ sice získá zdvih desítkou nebo devítkou, ale jeho dva zbývající trefy jsou vystaveny deklarovanému impasu.
</p>
<p>
Závěr: Spojené listy na lince obsahují devět karet – chybí K,10,9,x. Dáma s klukem jsou na opačných stranách, jak je tomu například v těchto kombinacích:
</p>
<distribution>
<hand position="hand">
<spades>
AQ8xx
</spades>
</hand>
<hand position="dummy">
<spades>
Jxxx
</spades>
</hand>
</distribution>
<distribution>
<hand position="hand">
<spades>
AQ6x
</spades>
</hand>
<hand position="dummy">
<spades>
J87xx
</spades>
</hand>
</distribution>
<distribution>
<hand position="hand">
<spades>
AJ8xxx
</spades>
</hand>
<hand position="dummy">
<spades>
Qxx
</spades>
</hand>
</distribution>
<p>
Nemáme-li odevzdat více než jeden zdvih, hrajeme stejně jako v předcházejících problémech impas vždy figurou ze stolu.
</p>
<p>
</p>
<p>
Stejný styl sehrávky nastupuje v případě, že nám chybí ve spojených listech A,10,9,x, jak je tomu v těchto situacích:
</p>
<distribution>
<hand position="hand">
<spades>
KJ82
</spades>
</hand>
<hand position="dummy">
<spades>
Q7543
</spades>
</hand>
</distribution>
<distribution>
<hand position="hand">
<spades>
J873
</spades>
</hand>
<hand position="dummy">
<spades>
KQ652
</spades>
</hand>
</distribution>
<p>
V prvním případě hrajeme dámou ze stolu proti A,10,9,6 u Východu, ve druhém případě klukem z ruky proti A,10,9,4 u Západu. Je pravda, že stejný účinek má zahrání malou z opačné strany k uvedené figuře. Chybou by však bylo zahrát figuru z listu, který obsahuje figury dvě, protože pak vždy odevzdáme dva zdvihy při rozloze 4-0 u obránců.
</p>
</example>
<p>
Další příklady:
</p>
<example number="5">
<distribution>
<hand position="north">
<spades>
K4
</spades>
<hearts>
K43
</hearts>
<diamonds>
AT987
</diamonds>
<clubs>
A42
</clubs>
</hand>
<hand position="south">
<spades>
AT98765
</spades>
<hearts>
AQ2
</hearts>
<diamonds>
2
</diamonds>
<clubs>
K3
</clubs>
</hand>
</distribution>
<contract value="6SS" />
<leadcard value="Kd">
kK
</leadcard>
<p>
Výnos: kK
</p>
<p>
Tento příklad na bezpečnou sehrávku se vyskytl v zápase mistrovství Evropy mezi Francií a Belgií. Jih sehrál excelentně závazek šest piků po výnosu károvým králem. Proč?
</p>
<p>
Hlavní hráč vzal první zdvih esem na stole, přešel trefovým králem do ruky a zahrál pikovou pětku. Při zbývající rozloze seděl Západ spokojeně v křesle a přidal dvojku. Jaké však bylo jeho rozčarování, když hlavní hráč zdvih propustil a Západ tak získal pouze jeden trumfový zdvih.
</p>
<distribution>
<hand position="east">
<spades>
-
</spades>
<hearts>
JT986
</hearts>
<diamonds>
653
</diamonds>
<clubs>
QT976
</clubs>
</hand>
<hand position="west">
<spades>
QJ32
</spades>
<hearts>
75
</hearts>
<diamonds>
KQJ4
</diamonds>
<clubs>
J85
</clubs>
</hand>
</distribution>
<p>
Není třeba se domnívat, že Jih viděl Západu do karet. Impas pětkou byl naprosto správný, protože jediné nebezpečí spočívalo v tom, že všechny zbývající trumfy má Západ. Všimněte si, že tento hluboký impas při chybějící dámě s klukem je perfektně bezpečné zahrání, které zamezuje ztrátě dvou zdvihů.
</p>
<p>
Závěr: Přešli jsme k jinému typu bezpečné sehrávky, kdy cesta k zajištění k potřebnému počtu zdvihů spočívá v hlubokém impasu. Nejčastější případy tohoto typu nastávají tenkrát, když hlavnímu hráči chybí při devíti kartách na lince dáma s klukem jako v těchto příkladech:
</p>
<distribution>
<hand position="hand">
<spades>
A9xxx
</spades>
</hand>
<hand position="dummy">
<spades>
KTxx
</spades>
</hand>
</distribution>
<distribution>
<hand position="hand">
<spades>
K9xxxx
</spades>
</hand>
<hand position="dummy">
<spades>
ATx
</spades>
</hand>
</distribution>
<p>
Když můžeme v této barvě odevzdat jeden zdvih ale za žádných okolností dva, musíme zahrát takto: Nesmíme zahrát žádnou z vysokých figur, ani ji nesmíme položit na třetím místě, když první obránce přizná malou. Místo toho vyneseme z jednoho listu malou a pouze pokryjeme kartu, kterou položí první obránce. V obou uvedených příkladech je jedno, z kterého listu vynášíme. Například v prvním příkladě vyneseme malou z ruky a Západ přidá malou. Zahrajeme desítkou ze stolu. I když by byla pokryta klukem nebo dámou Západu, zbytek zdvihů je náš. Kdybychom však zahráli ze stolu krále a Východ by barvu nepřiznal, odevzdali bychom Západu dva zdvihy.
</p>
</example>
<example number="6">
<distribution>
<hand position="north">
<spades>
A976
</spades>
<hearts>
AJ
</hearts>
<diamonds>
AT72
</diamonds>
<clubs>
Q52
</clubs>
</hand>
<hand position="south">
<spades>
KQ852
</spades>
<hearts>
KQ97
</hearts>
<diamonds>
3
</diamonds>
<clubs>
AK3
</clubs>
</hand>
</distribution>
<contract value="7SS" />
<leadcard value="Kd">
kK
</leadcard>
<p>
Jeden z autorů učinil trpkou zkušenost, když se toto rozdání hrálo v komerční partii. Sever jako rozdávající měl s partnerem domluveno silné zahájení 1BT (16-18), ale jelikož spoluhráč byl nezkušený, zahájil i se slabším listem raději 1BT než 1 pik a doufal, že závazek bude sehrávat on. Ouha! Jih skočil na 3 piky a v dalším kole použil Blackwooda, a pak skončil v sedmi pikách. Co se stalo, když Západ vynesl kárového krále?
</p>
<p>
Sever jako by tušil J,10,x,x v pikách u Východu. Ke své hrůze zjistil, že Jih po vzetí károvým esem vynesl malý pik ke svému králi v ruce. A tím se to stalo! Rozloha obránců:
</p>
<distribution>
<hand position="east">
<spades>
JT43
</spades>
<hearts>
653
</hearts>
<diamonds>
986
</diamonds>
<clubs>
JT9
</clubs>
</hand>
<hand position="west">
<spades>
-
</spades>
<hearts>
T842
</hearts>
<diamonds>
KQJ54
</diamonds>
<clubs>
8764
</clubs>
</hand>
</distribution>
<p>
Jih byl dost talentovaný hráč, ale o bezpečné sehrávce toho moc nevěděl. Jediné nebezpečí spočívalo v rozloze trumfů 4-0 u obránců. Kdyby měl čtyři trumfy Západ, nedalo by se proti tomu nic dělat, ale čtyři trumfy od Východu se dají odhalit odehráním esa v prvním kole a pak není problém J,10,x u Východu vychytat.
</p>
<p>
Ironií pro Sever zůstalo to, že kdyby zahájil dražbu jedním pikem, sehrával by slemový závazek sám. Stejně dobře ale mohl závazek opravit na 7BT, cítil-li se povolanější k sehrávce.
</p>
<p>
Závěr: Máme na lince devět karet v barvě, ve které nám chybí kluk s desítkou, jak je tomu v následujících ukázkách:
</p>
<distribution>
<hand position="hand">
<spades>
KQ9xxx
</spades>
</hand>
<hand position="dummy">
<spades>
Axx
</spades>
</hand>
</distribution>
<distribution>
<hand position="hand">
<spades>
AQ9xx
</spades>
</hand>
<hand position="dummy">
<spades>
K8xx
</spades>
</hand>
</distribution>
<distribution>
<hand position="hand">
<spades>
A9xx
</spades>
</hand>
<hand position="dummy">
<spades>
KQ8xx
</spades>
</hand>
</distribution>
<p>
Nesmíme-li v této barvě odevzdat ani zdvih, musíme vždy odehrát vysokou kartu nejprve z listu, ve kterém je pouze jedna, tak abychom při zbývající rozloze 4-0 mohli dvakrát impasovat.
</p>
</example>
<literature>
<li>
Reese, Trézel	Bezpečná sehrávka	příklady č. 1,2,4-7
</li>
</literature>
</lesson>