<lesson year="4" title="Zásady oboustranné dražby, konvence Wywiad" number="11" video-id="">
<p>
V této lekci se blíže podíváme na nejsložitější oblast dražby a tou je dražba soutěžní neboli oboustranná. Jestliže nám soupeři zasáhnou do dražby a draží teď obě strany, je důležité mít s partnerem důkladně probránu zásadu forcingu. Musí být dokonale vyjasněno, která hláška partnera forsuje a která umožňuje pasovat.
</p>
<p>
Nejdříve nejsilnější pokračování. Pokud dražíte vy nebo váš partner skokem novou barvu nebo dražíte barvu soupeře, je to určitě mancheforcing. Tady by mělo být jasno, máte na manši, v další dražbě přichází v úvahu hra nebo trestné kontra. Barva soupeřů obvykle ukazuje krátkost v jejich barvě (singl nebo šikena), pokud je to na třetím stupni, je to často dotaz na zádrž u partnera – jestli ji máš, draž <bid level="3" suit="NT"/>.
</p>
<p>
Dražba nové barvy bez skoku nebo dražba kontra by mělo snést jedno kolo dražby, ale lze je zapasovat, pokud soupeři přes tuto hlášku něco předraží. Nová barva by měl být 5-list, kontra pak vyjádření síly (střední na soutěž), ale bez délky. Kontra znamená obvykle krátkost v dražené barvě a tedy výzvu k dražbě, partner ho smí zapasovat jen tehdy, když chce kontra změnit na trestné, protože má sám hodně trumfů. Na kontra by měl mít odpovídající hráč 4-4 v nedražených barvách (říká se tomu negativní kontra), povinnost je ale 4-list v drahé barvě, v levné je tolerován 3-list.
</p>
<p>
Opakování své barvy nebo barvy partnera a také dražba bez trumfů nejsou forcing, a bez rezervy pasuji.
</p>
<p>
Zásady jsou to vcelku prosté, postupně je ještě více rozvedeme a specializujeme pro různé situace, ale tohle by vám mělo stačit pro dobré zorientování se. Oboustranné přijmutí a respektování těchto zásad vám ušetří mnoho nervů a soutěžních bodů. Naučte se je tedy pořádně. Obvyklou zásadou pokročilejších hráčů v těchto situacích bývá domluva, že odpověď na prvním a třetím stupni forsuje a odpověď na druhém stupni neforsuje.
</p>
<p>
Příklady:
</p>
<example number="1">
<auction dealer="N">
<bid value="1S" />
<bid value="2H" />
<bid value="2S" />
<bid value="3H" />
<bid value="?" />
</auction>
<distribution>
<hand>
<spades>
KJT874
</spades>
<hearts>
8
</hearts>
<diamonds>
AQ5
</diamonds>
<clubs>
QJ3
</clubs>
</hand>
</distribution>
<bidding-solution>
<bid level="3" suit="S"/>
<p>
opakujte piky, máte jich šest a minimum, je to sice třetí stupeň, ale vlastní barva ukazuje minimum 
</p>
</bidding-solution> 
</example>
<example number="2">
<auction dealer="N">
<bid value="1S" />
<bid value="2H" />
<bid value="2S" />
<bid value="3H" />
<bid value="?" />
</auction>
<distribution>
<hand>
<spades>
QT873
</spades>
<hearts>
A
</hearts>
<diamonds>
AQ542
</diamonds>
<clubs>
Q8
</clubs>
</hand>
</distribution>
<bidding-solution value="P">
mohli byste dražit <bid level="3" suit="D"/>, kdyby soupeři zasáhli a soutěžili trefovou barvou – vaše nová barva by byla 5-list (ale bylo by to i tak příliš odvážné, protože třetí stupeň forsuje), takto ale asi bude rozumnější pasovat, ještě stále může <bid level="3" suit="S"/> říct i partner
</bidding-solution></example>
<example number="3">
<auction dealer="N">
<bid value="1S" />
<bid value="2H" />
<bid value="2S" />
<bid value="3H" />
<bid value="?" />
</auction>
<distribution>
<hand>
<spades>
QJT86
</spades>
<hearts>
AJ3
</hearts>
<diamonds>
Q8
</diamonds>
<clubs>
K52
</clubs>
</hand>
</distribution>
<bidding-solution value="P">
pas, nemáte žádné dražitelné hodnoty a můžete soupeře překvapit svými srdci. Obecně dobré hodnoty v barvě soupeře je spíš ukazatel pro obranu, než pro útok.
</bidding-solution>
</example>
<example number="4">
<auction dealer="N">
<bid value="1H" />
<bid value="2d" />
<bid value="?" />
</auction>
<distribution>
<hand>
<spades>
QT4
</spades>
<hearts>
K7
</hearts>
<diamonds>
QJ84
</diamonds>
<clubs>
Q743
</clubs>
</hand>
</distribution>
<bidding-solution value="P">
pasujte, máte dobrá kára na obranu a kontra bude lákat partnera do piků,
</bidding-solution>
</example>
<example number="5">
<auction dealer="N">
<bid value="1H" />
<bid value="2d" />
<bid value="?" />
</auction>
<distribution>
<hand>
<spades>
AQ3
</spades>
<hearts>
KQ4
</hearts>
<diamonds>
3
</diamonds>
<clubs>
AQJ75
</clubs>
</hand>
</distribution>
<bidding-solution value="3d">
dražte <bid level="3" suit="D"/>, chcete hrát manši a máte károvou krátkost, můžete sice dražit i <bid level="4" suit="H"/>, ale takhle list více popíšete, manši v srdcích zadražíte v dalším kole
</bidding-solution>
</example>
<example number="6">
<auction dealer="N">
<bid value="1H" />
<bid value="2d" />
<bid value="?" />
</auction>
<distribution>
<hand>
<spades>
AJT73
</spades>
<hearts>
Q6
</hearts>
<diamonds>
42
</diamonds>
<clubs>
AQ83
</clubs>
</hand>
</distribution>
<bidding-solution value="3S">
dražte <bid level="3" suit="S"/>, skok - máte 5-list a body na manši
</bidding-solution>
</example>
<example number="7">
<auction dealer="N">
<bid value="1H" />
<bid value="2d" />
<bid value="?" />
</auction>
<distribution>
<hand>
<spades>
QJ942
</spades>
<hearts>
K7
</hearts>
<diamonds>
T63
</diamonds>
<clubs>
Q87
</clubs>
</hand>
</distribution>
<bidding-solution value="2S">
dražte jen <bid level="2" suit="S"/>, máte      5-list, ale nemáte body na manši (dražba na druhém stupni neforsuje, váš partner smí pasovat.
</bidding-solution>
</example>
<p>
V této lekci přidáme ještě konvenci Wywiad. Potřebujeme-li si ověřit zádrže do <bid level="3" suit="NT"/> můžeme použít hlášku nové barvy. Tuto konvenci používáme při dražbě na třetím stupni. Pro zjednodušení je pravidlo pro Wywiad stanoveno takto: jedná-li se o třetí barvu v pořadí, znamená to vždy Wywiad pozitivní tj. oznamujeme tím, že tuto barvu držíme, ale chybí nám zádrž v barvě čtvrté, jedná-li se o čtvrtou barvu v pořadí nebo o barvu, kterou zasáhli soupeři, znamená to vždy Wywiad negativní, tj. oznámení partnerovi, nemám zádrž, máš-li ji ty, draž <bid level="3" suit="NT"/>.
</p>
<p>
Příklady:
</p>
<example number="8">
<auction onesided="true" dealer="S">
<bid value="1d" />
<bid value="2c" />
<bid value="3d" />
<bid value="3H" />
</auction>
<p>
pozitivní Wywiad, mám srdcovou zádrž, ale nemám pikovou – partner draží <bid level="3" suit="NT"/> nebo <bid level="4" suit="D"/> (případně 3t), podle toho, jestli drží nebo nedrží figury v pikách
</p>
</example>
<example number="9">
<auction onesided="true" dealer="S">
<bid value="1S" />
<bid value="2S" />
<bid value="3c" />
<bid value="3d" />
</auction>
<p>
negativní Wywiad (čtvrtá barva), nemám kárové držení, partner draží <bid level="3" suit="NT"/> nebo jinou hlášku podle toho, zda má držení kárových figur v kárech
</p>
</example>
</lesson>