<lesson year="4" title="Eliminace – Časování, pojištění proti rozlohám" number="17" video-id="">
<example number="1">
<distribution>
<hand position="north">
<spades>
A74
</spades>
<hearts>
98
</hearts>
<diamonds>
742
</diamonds>
<clubs>
KQ842
</clubs>
</hand>
<hand position="south">
<spades>
9
</spades>
<hearts>
AKT3
</hearts>
<diamonds>
AQ8
</diamonds>
<clubs>
AJT97
</clubs>
</hand>
</distribution>
<contract value="6cS" />
<leadcard value="QS">
pQ
</leadcard>
<p>
Jih sehrává závazek šest trefů a Západ vynáší proti tomuto závazku pikovou dámu. Jaký plán sehrávky si má Jih udělat za předpokladu, že zbývající trumfy nejsou děleny 3-0?
</p>
<p>
Toto je trochu ošidné rozdání. Podívejme se, jak by sehrávali hráči čtyř různých kvalit:
</p>
<p>
Začátečník nebo i průměrný hráč po vytrumfování začne hrát srdce shora v naději, že dáma s klukem vypadnou nejpozději ve třetím kole. Když se ukáže, že to nevychází, vsadí zbytek svých nadějí na kárový impas. To samozřejmě také nevyjde, protože „PIATNIK“ je spravedlivý a nadělil obráncům tyto karty:
</p>
<distribution>
<hand position="east">
<spades>
K653
</spades>
<hearts>
Q752
</hearts>
<diamonds>
J953
</diamonds>
<clubs>
6
</clubs>
</hand>
<hand position="west">
<spades>
QJT82
</spades>
<hearts>
J64
</hearts>
<diamonds>
KT6
</diamonds>
<clubs>
53
</clubs>
</hand>
</distribution>
<p>
Hráč, který už něco slyšel o eliminaci, pravděpodobně vyeliminuje piky a srdce, a pak asi vynese malé káro ze stolu k A,Q,8 v ruce. Zaspí-li Východ v tomto okamžiku a zahraje malé káro, hlavní hráč položí osmičku a závazek splní, když ale Východ dá devítku (což by nemělo být příliš obtížné po tom, jak sehrávka probíhala), nemá Jih naději.
</p>
<p>
Hráč v eliminační technice pokročilý by měl vidět možnosti v srdcové barvě. Měl by přebít v ruce dva malé piky a na stole třetí srdce, a pak vynést z ruky čtvrté srdce. Kdyby tento zdvih pokryl Západ, ponechal by mu tento zdvih a odhodil by si ze stolu káro (typické zahrání ztrátové karty na ztrátový zdvih). Když Západ čtvrté srdce nepřizná, Jih přebije na stole a nezbude mu než vynést malé káro jako hráč v případě dvě.
</p>
<p>
Avšak expert, který se chce trochu ukázat, může reklamovat splnění závazku hned, jakmile oba soupeři přidají trumf při prvním trumfnutí. Po vzetí pikovým esem přebije v ruce trumfem malý pik ze stolu, přejde trefovým králem na stůl a přebije opět pik v ruce. Pak trumfne podruhé k dámě na stole a odtud vynese srdcovou devítku, kterou propustí, když Východ nepokryje. Západ vezme tento zdvih a buď musí vynést do některé vidle v červených barvách nebo pik na přebitek a odhoz. Obraně vůbec nepomůže, když Východ srdcovou devítku pokryje. Hlavní hráč vezme králem a vrátí malé srdce k osmičce na stole a na K,10 v ruce má dva odhozy stolu.
</p>
<p>
Závěr: Dá se to lehce přehlédnout, že? Vždy využijte každou příležitost propustit zdvih hráči, kterému nezbývá než vybrat si, do které vidle má vynést.
</p>
</example>
<example number="2">
<distribution>
<hand position="north">
<spades>
T764
</spades>
<hearts>
KJ42
</hearts>
<diamonds>
76
</diamonds>
<clubs>
AQ4
</clubs>
</hand>
<hand position="south">
<spades>
AJ9852
</spades>
<hearts>
A65
</hearts>
<diamonds>
4
</diamonds>
<clubs>
K86
</clubs>
</hand>
</distribution>
<contract value="4SS" />
<leadcard value="Kd">
kK, kA
</leadcard>
<auction dealer="S">
<bid value="1S" />
<bid value="2d" />
<bid value="3S" />
<bid value="4d" />
<bid value="4S" />
<bid value="pass" />
<bid value="pass" />
<bid value="pass" />
</auction>
<p>
Západ vynáší kárového krále a kárové eso, které Jih přebíjí trumfem. Když přechází trefem na stůl a hraje odtud malý pik, Východ odhazuje káro. Jak má Jih pokračovat?
</p>
<p>
Hlavní hráč zamýšlel při hraní piku položit malý pik, kdyby dal Východ trojku. Takto vzal zdvih esem a viděl tři jisté ztrátové zdvihy, kárový a dva pikové. Nechce-li ztratit srdcový zdvih, zdá se, že musí zahrát impas na srdcovou dámu. Pokud by to zahrál bezmyšlenkovitě a dáma by neseděla, mohl by jen hořce naříkat na nepříznivý osud, a přitom by si to vlastně zavinil sám. Karty soupeřů vypadaly takto:
</p>
<distribution>
<hand position="east">
<spades>
-
</spades>
<hearts>
Q987
</hearts>
<diamonds>
Q8532
</diamonds>
<clubs>
JT72
</clubs>
</hand>
<hand position="west">
<spades>
KQ3
</spades>
<hearts>
T3
</hearts>
<diamonds>
AKJT9
</diamonds>
<clubs>
953
</clubs>
</hand>
</distribution>
<p>
Místo aby zahrál ihned srdcový impas, musí se Jih poohlédnou po možnosti odhozu a přebitku. To záleží ovšem na tom, zda Západ má jen dvě srdce. Aby to přesně zjistil, odehrává hlavní hráč další dva trefy a přitom vidí, že Západ měl tři piky a nejméně tři trefy. Jelikož na svou hlášku má zřejmě pětilist kárový, může mít maximálně dvě srdce. Proto hraje srdcové eso a malé srdce ke králi, a pak pouští malým pikem Západ do zdvihu Západ. Ten mu musí svým výnosem umožnit přebitek a odhoz.
</p>
<p>
Závěr: Máme-li před sebou dvě možnosti při sehrávání závazku, kdy se například musíme rozhodnout mezi impasem a eliminací na odhoz a přebitek, musíme zkusit obě dvě ve správném pořadí. Kdyby měl v rozebíraném rozdání Západ pouze dva trefy, pak by zbývala ještě možnost impasu na srdcovou dámu (obráceně to však nejde).
</p>
</example>
<example number="3">
<distribution>
<hand position="north">
<spades>
K52
</spades>
<hearts>
JT42
</hearts>
<diamonds>
A8
</diamonds>
<clubs>
K742
</clubs>
</hand>
<hand position="south">
<spades>
A64
</spades>
<hearts>
AKQ7
</hearts>
<diamonds>
74
</diamonds>
<clubs>
QJ83
</clubs>
</hand>
</distribution>
<contract value="4HS" />
<leadcard value="QS">
pQ
</leadcard>
<p>
Jak má Jih sehrávat závazek čtyři srdce po výnosu pikovou dámou?
</p>
<p>
Jih bere první zdvih esem v ruce a ve třech kolech vytrumfovává a pak vynáší ze stolu malý tref k dámě a esu Západu. Ten vrací pikového kluka ke králi na stole. Jih odevzdal dosud jen jeden zdvih, a pokud nejsou trefy děleny 4-1, je sehrávka bez problémů. Závazek je však v bezpečí i při této rozloze trumfů, jen nesmí hrát sám trefy dále. Stačí, když odehraje kárové eso a vynese další káro. Karty soupeřů:
</p>
<distribution>
<hand position="east">
<spades>
9873
</spades>
<hearts>
863
</hearts>
<diamonds>
QJT53
</diamonds>
<clubs>
5
</clubs>
</hand>
<hand position="west">
<spades>
QJT
</spades>
<hearts>
95
</hearts>
<diamonds>
K962
</diamonds>
<clubs>
AT96
</clubs>
</hand>
</distribution>
<p>
Soupeři získají již jen kárový a pikový zdvih. Západ po vzetí zdvihu pikovou desítkou, musí buď sám rozehrát trefy, čímž se vystaví impasu nebo musí zahrát káro na přebitek a odhoz. Kdyby se na piky dostal do zdvihu Východ, měl by to jednodušší – jen výnos pro přebitek a odhoz. Kdyby Západ nevzal první trefový zdvih esem, nebyl v tom žádný rozdíl. Tak, jak karty leží, stačí, aby Jih zahrál tref ke králi a pak stejnou eliminaci jako výše. Byla by to ale chyba, kdyby čtyři trefy měl Východ. Proto po vzetí prvního trefového zdvihu stačí vynést kárové eso a další káro nebo pik. Soupeři jsou opět bezmocní.
</p>
<p>
Závěr: Zde se nám objevil nový prvek v eliminační hře - obránce nemůže beze ztráty rozehrát barvu, protože se vystavuje v této barvě impasové pozici.
</p>
</example>
<example number="4">
<distribution>
<hand position="north">
<spades>
A74
</spades>
<hearts>
K732
</hearts>
<diamonds>
T8
</diamonds>
<clubs>
KQ96
</clubs>
</hand>
<hand position="south">
<spades>
T52
</spades>
<hearts>
A9864
</hearts>
<diamonds>
A
</diamonds>
<clubs>
A853
</clubs>
</hand>
</distribution>
<contract value="4HS" />
<leadcard value="KS">
pK
</leadcard>
<p>
Jih sehrává závazek čtyři srdce a Západ vynáší pikového krále. Jaký plán sehrávky si má Jih udělat?
</p>
<p>
Hlavní hráč má dva zřejmé ztrátové zdvihy v pikách a v případě nepříznivé rozlohy v srdcích a v trefech hrozí ztráta dalších dvou zdvihů. Jakmile však vezme první zdvih esem na stole a zahraje malé srdce, na které dává Východ kluka (Západ do esa přidá pětku), je závazek v bezpečí i v případě nepříznivé rozlohy trefů. Stačí jen odehrát kárové eso, další trumf ke králi a přebít káro trumfem v ruce. Ukážeme si karty soupeřů:
</p>
<distribution>
<hand position="east">
<spades>
J863
</spades>
<hearts>
J
</hearts>
<diamonds>
KQ75
</diamonds>
<clubs>
JT72
</clubs>
</hand>
<hand position="west">
<spades>
KQ9
</spades>
<hearts>
QT5
</hearts>
<diamonds>
J96432
</diamonds>
<clubs>
4
</clubs>
</hand>
</distribution>
<p>
V daném okamžiku musí však Jih zahrát přesně. Nesmí předčasně vpustit soupeře do zdvihu, protože pak by závazek prohrál, ale nejprve musí zahrát tref ke králi, a pak teprve vynese trumf nebo pik. Ať už jsou nyní trefy rozděleny jakkoliv, hlavní hráč nemůže závazek prohrát. Koncovka je stejná jako v předchozím příkladě.
</p>
</example>

<literature>
<li>
Reese, Trézel	Eliminace	příklady č. 21, 29, 32, 33
</li>
</literature>
</lesson>