<lesson year="6" title="Jednoduchý skvíz – Několik zvláštností" number="5" video-id="UH0b9bM6efw">
<h2>
Volba nadějkové barvy
</h2>
<p>
Předpokládejme, že víte, že jedině jednoduchý skvíz může být vítězný, ale vy máte slibné hrozby ve třech barvách a nemůžete v raném stádiu určit, které dvě nadějky budou ty správné. Tato otázka může být v mnohých případech nevyzpytatelná, ale obyčejně důkladnou analýzou budeme moci uspokojivě odpovědět.
</p>
<example number="1">
<distribution>
<hand position="north">
<spades>
AQ9
</spades>
<hearts>
7
</hearts>
<diamonds>
K762
</diamonds>
<clubs>
AK852
</clubs>
</hand>
<hand position="south">
<spades>
63
</spades>
<hearts>
AKQJT3
</hearts>
<diamonds>
A854
</diamonds>
<clubs>
9
</clubs>
</hand>
<hand position="east">
<spades>
752
</spades>
<hearts>
98654
</hearts>
<diamonds>
J93
</diamonds>
<clubs>
T4
</clubs>
</hand>
<hand position="west">
<spades>
KJT84
</spades>
<hearts>
2
</hearts>
<diamonds>
QT
</diamonds>
<clubs>
QJ763
</clubs>
</hand>
</distribution>
<auction dealer="S">
<bid level="1" suit="H" />
<bid level="1" suit="S" />
<bid level="2" suit="c" />
<bid value="pass" />
<bid level="3" suit="H" />
<bid value="pass" />
<bid level="3" suit="S" />
<bid value="pass" />
<bid level="3" suit="N" />
<bid value="pass" />
<bid level="5" suit="H" />
<bid value="pass" />
<bid level="5" suit="N" />
<bid value="pass" />
<bid level="6" suit="H" />
<bid value="pass" />
<bid level="7" suit="H" />
<bid value="X" />
<bid value="pass" />
<bid value="pass" />
<bid value="pass" />
</auction>
<leadcard value="JS">
pJ
</leadcard>
<p>
První zdvih bere dáma, Pak pětkrát srdce, na které Západ odhodil dva piky, tref a károvou desítku, ze stolu jste zatím odhodili dvě kára a tref, co teď?
</p>
<p>
Piko-kárový nebo piko-trefový skvíz, ale který? V této chvíli je to jedno. Když má Západ kára, trefy se musí stáhnout, aniž bychom něco pokazili. Jestliže má Západ trefy, kára jsou volné winéry, trefy by se měly stáhnout, aby se odstranila zádrž Východu, budou-li trefy dělené 4-3. Tady tatáž sekvence vyvolá oba skvízy. Odhoďte do šestého zdvihu károvou sedmičku, hrajte káro, trefové eso a krále, přebijte tref, kárové eso.
</p>
<p>
Zahrajme to tak, že trefová šestka a trojka jsou vyměněny s károvou devítkou a trojkou, teď se skvíz objeví při přebitkovém zdvihu.
</p>
<p>
Je tady ještě jedna možnost – Západ může mít obě levné barvy. Ale tento případ pracuje automaticky, protože když musí Západ udržet tři barvy, trojitý skvíz s jednou ztrátovou ho roztrhá na kusy. Zahrajte to tak, že vyměníte trefovou trojku za károvou trojku.
</p>
<p>
Jako další sehrávku si můžete znovu zauvažovat nad Příkladem 3 z 2. lekce.
</p>
</example>
<h2>
Transformace stopera
</h2>
<p>
Často se stává, že všechny podmínky pro skvíz jsou splněny, až na ČI – jednu zádrž má Západ a druhou Východ. Pak je někdy možné transformovat stopera:
</p>
<distribution>
<hand position="north">
<spades>
-
</spades>
<hearts>
-
</hearts>
<diamonds>
K9
</diamonds>
<clubs>
T8
</clubs>
</hand>
<hand position="south">
<spades>
J
</spades>
<hearts>
-
</hearts>
<diamonds>
7
</diamonds>
<clubs>
Q4
</clubs>
</hand>
<hand position="east">
<spades>
-
</spades>
<hearts>
5
</hearts>
<diamonds>
-
</diamonds>
<clubs>
J65
</clubs>
</hand>
<hand position="west">
<spades>
-
</spades>
<hearts>
-
</hearts>
<diamonds>
JT
</diamonds>
<clubs>
97
</clubs>
</hand>
</distribution>
<p>
Sever je u výnosu a předpokládejme, že známe rozmístění honérů. Skvíz by fungoval, ale kára drží Západ a trefy Východ. Vynesete trefovou desítku, přebijete kluka Východu a teď hrajete na skvíz s nadějí, že trefovou devítku má Západ.
</p>
<p>
Využití transformace stopera je použitelné, i když ne samozřejmě příliš často, ale velmi snadno se to dá přehlédnout.
</p>
<example number="2">
<distribution>
<hand position="north">
<spades>
QT7
</spades>
<hearts>
QJ7
</hearts>
<diamonds>
AK86
</diamonds>
<clubs>
765
</clubs>
</hand>
<hand position="south">
<spades>
A4
</spades>
<hearts>
AKT932
</hearts>
<diamonds>
J4
</diamonds>
<clubs>
J83
</clubs>
</hand>
<hand position="east">
<spades>
K865
</spades>
<hearts>
85
</hearts>
<diamonds>
53
</diamonds>
<clubs>
AKQT4
</clubs>
</hand>
<hand position="west">
<spades>
J932
</spades>
<hearts>
64
</hearts>
<diamonds>
QT972
</diamonds>
<clubs>
92
</clubs>
</hand>
</distribution>
<auction dealer="E">
<bid level="1" suit="c" />
<bid level="1" suit="H" />
<bid value="pass" />
<bid level="2" suit="d" />
<bid value="pass" />
<bid level="3" suit="H" />
<bid value="pass" />
<bid level="4" suit="H" />
<bid value="pass" />
<bid value="pass" />
<bid value="pass" />
</auction>
<leadcard value="9c">
t9
</leadcard>
<p>
První dva zdvihy bere Západ a na třetí tref Východ odhazuje károvou sedmičku (liška), Východ tedy vynáší károvou pětku a kluka pokrývá dáma, berete esem na stole.
</p>
<p>
Podle dražby má pikového krále Východ, ale Západ může mít kluka. Náznak Západu ukazuje i na kára u něj, takže vytrumfujeme končíc na stole, vyneseme pikovou dámu, kterou Východ pokrývá králem a Jih esem, spustíme trumfy a doufáme, že je Západ v piko-károvém skvízu a bezhlučně ho dusíme. Zajímá nás jen pikový kluk.
</p>
</example>
<example number="3">
<p>
Základem k transformaci je povědomost o figurách obrany a tu většinou máme už z dražby.
</p>
<distribution>
<hand position="north">
<spades>
QT4
</spades>
<hearts>
AK65
</hearts>
<diamonds>
953
</diamonds>
<clubs>
Q74
</clubs>
</hand>
<hand position="south">
<spades>
AKJ95
</spades>
<hearts>
Q83
</hearts>
<diamonds>
T72
</diamonds>
<clubs>
AT
</clubs>
</hand>
<hand position="east">
<spades>
73
</spades>
<hearts>
J4
</hearts>
<diamonds>
AKJ84
</diamonds>
<clubs>
K962
</clubs>
</hand>
<hand position="west">
<spades>
862
</spades>
<hearts>
T972
</hearts>
<diamonds>
Q6
</diamonds>
<clubs>
J853
</clubs>
</hand>
</distribution>
<auction dealer="E">
<bid level="1" suit="d" />
<bid level="1" suit="S" />
<bid value="pass" />
<bid level="2" suit="S" />
<bid value="pass" />
<bid level="3" suit="S" />
<bid value="pass" />
<bid level="4" suit="S" />
<bid value="pass" />
<bid value="pass" />
<bid value="pass" />
</auction>
<leadcard value="Qd">
kQ
</leadcard>
<p>
Západ vynesl károvou dámu. Hlavní hráč viděl tři ztrátová kára a jeden tref. Byla tu možnost příznivě rozdělených srdcí, ale tato možnost má pravděpodobnost jen 36%. Místo toho, aby se spoléhal na příznivé dělení srdcí, vydražitel se déle zamyslel. Viděl pětadvacet ze čtyřiceti honérových bodů a po výnosu kárové dámy bylo nyní zcela jasné, že Východ má trefového krále, jinak by neměl na otevření.
</p>
<p>
Východ získal tři kárové zdvihy a ke čtvrtému vynesl trumf. Hlavní hráč pokračoval v trumfech až do vytrumfování. Vynesl trefovou dámu, kterou Východ pokryl a Jih rovněž. Nyní vydražitel pokračoval v trumfech a Západ byl ve svízelné situaci. Musel buďto zahodit trefového kluka nebo si odhodit od srdcového 4-listu. Nakonec zahodil vysoký tref. Hlavní hráč vynesl trefovou desítku a reklamoval zbytek zdvihů.
</p>
</example>
<h2>
Pseudoskvíz
</h2>
<p>
Neexistuje-li skutečný skvíz, nevzdávejte se, pokud je nějaká naděje, že jeden z obránců si může myslet, že je skvízován. V překvapivě velké četnosti udělá fatální odhozový omyl. Tento typ hry se nazývá pseudoskvíz.
</p>
<p>
Jednu věc je však třeba zdůraznit. Pseudoskvíz se zřídkakdy podaří, když není splněna podmínka JE. Tedy s více než jednou ztrátovou kartou připravíme pseudoskvíz jako skvíz skutečným propouštěním potřebného počtu zdvihů co nejdříve.
</p>
<p>
Použít slov „hrubá chyba“ je nekorektní vůči obráncům. Existují pseudoskvízy, které jsou neodbránitelné. To znamená rozdání, která přihlouplý obránce může složit, ale hráč nikdy.
</p>
<p>
Další důležitá možnost je, že partner skvízovaného hráče může učinit shoz, který změní pseudoskvíz na skvíz skutečný.
</p>
<example number="4">
<distribution>
<hand position="north">
<spades>
J843
</spades>
<hearts>
82
</hearts>
<diamonds>
AQ85
</diamonds>
<clubs>
843
</clubs>
</hand>
<hand position="south">
<spades>
AKQT95
</spades>
<hearts>
94
</hearts>
<diamonds>
4
</diamonds>
<clubs>
AK65
</clubs>
</hand>
<hand position="east">
<spades>
6
</spades>
<hearts>
QJT7653
</hearts>
<diamonds>
T73
</diamonds>
<clubs>
J9
</clubs>
</hand>
<hand position="west">
<spades>
72
</spades>
<hearts>
AK
</hearts>
<diamonds>
KJ962
</diamonds>
<clubs>
QT72
</clubs>
</hand>
</distribution>
<auction dealer="S">
<bid level="1" suit="S" />
<bid value="X" />
<bid level="2" suit="S" />
<bid level="3" suit="H" />
<bid level="4" suit="S" />
<bid value="pass" />
<bid value="pass" />
<bid value="pass" />
</auction>
<leadcard value="AH">
sA
</leadcard>
<p>
Na první zdvih Východ přikládá dámu, je vynesen srdcový král, pak pik (oba obránci přiznávají) a ještě jeden pik, na který Východ odhazuje srdcovou pětku.
</p>
<p>
V rabrovém bridži nebo v družstvech se hlavní hráč vzdá jednoho trefu a reklamuje ostatní zdvihy, ale v turnajové hře se doporučuje odvážnější kurs. Sedí-li kárový impas, což je téměř jisté (ale hrát ho by bylo nezodpovědné), nestojí žádné peníze spustit piky. S devíti káry a sedmi trefy v dohledu může Západ vidět, že je daleko pravděpodobnější, že Východ drží spíš trefy než kára.
</p>
<p>
Východ může vidět, že jeho trefy jsou bezcenné, zatímco kára mohou pomoci. Měl odhodit srdcového kluka do čtvrtého zdvihu, aby svému partnerovi oznámil, že má něco ve vyšší barvě.
</p>
</example>
<example number="5">
<distribution>
<hand position="north">
<spades>
K4
</spades>
<hearts>
8753
</hearts>
<diamonds>
AKQ754
</diamonds>
<clubs>
8
</clubs>
</hand>
<hand position="south">
<spades>
AQ6
</spades>
<hearts>
AKQ
</hearts>
<diamonds>
-
</diamonds>
<clubs>
AKQ9632
</clubs>
</hand>
<hand position="east">
<spades>
T92
</spades>
<hearts>
42
</hearts>
<diamonds>
J983
</diamonds>
<clubs>
J754
</clubs>
</hand>
<hand position="west">
<spades>
J8753
</spades>
<hearts>
JT96
</hearts>
<diamonds>
T62
</diamonds>
<clubs>
T
</clubs>
</hand>
</distribution>
<auction onesided="true" dealer="N">
<bid level="1" suit="d" />
<bid level="7" suit="N" />
<bid value="pass" />
</auction>
<leadcard value="JH">
sJ
</leadcard>
<p>
Samozřejmě stáhněte srdce a potom piky. I když se trefy nerozpadnou, podaří se to, když bude držet obě levné barvy jedna ruka.
</p>
<p>
Nějaká otázka? Co odhodíte z ruky Východu? Jestliže hlavní hráč nestáhl kára, když byl na stole, znamená to, že má aspoň jedno káro, tedy kárový shoz automaticky zadá partii.
</p>
<p>
Dobrý hráč proto nikdy určitě neodhodí káro z ruky Východu. Musel by to být imbecil nebo génius, aby odhodil káro. Pěkný příklad na pseudoskvíz.
</p>
</example>
<literature>
    <li>
    <author>C.E.Love</author>
    <title>Všechno o skvízech</title>
    </li>
    <li>
    <author>J.Hájek</author>
    <title>Nauč se skvízovat</title>
    </li>
    </literature>
</lesson>