<lesson year="6" title="Indikace se sehrávky I" number="14" video-id="ddxeg7N75JA">
<example number="1">
<distribution vul="BOTH">
<hand position="north">
<spades>
J94
</spades>
<hearts>
AQT
</hearts>
<diamonds>
K6
</diamonds>
<clubs>
KJ873
</clubs>
</hand>
<hand position="south">
<spades>
AQT765
</spades>
<hearts>
K3
</hearts>
<diamonds>
8542
</diamonds>
<clubs>
6
</clubs>
</hand>
</distribution>
<auction dealer="W">
<bid level="1" suit="d" />
<bid value="X" />
<bid level="1" suit="H" />
<bid level="4" suit="S" />
<bid value="pass" />
<bid value="pass" />
<bid value="pass" />
</auction>
<leadcard value="Ad" />
<p>
Západ vynesl kárové eso, na které přidal jeho partner devítku. V dalším zdvihu zahranou károvou trojku Východ snapl pikovou dvojkou a vrátil tref. Západ vzal esem a zahrál srdcového kluka, kterého jste vzal dámou na stole. Co teď?
</p>
<p>
Jediný problém je v tom, abyste neodevzdal trumfový zdvih. Teoreticky má impas v této situaci mnohem větší šanci, protože jsou ještě tři piky ve hře. Ale v praxi by žádný myslící vydražitel tento impas nezahrál, protože Západ ohlásil celému světu, že má singl trumfového krále. Proč by jinak zahrál srdcového kluka, místo aby zahrál další káro a dal svému partnerovi přesnapnout stůl?
</p>
<p>
Západ se zřejmě bál, že kdyby partner stůl nepřesnapl, všechno by vyšlo najevo a donutil by Vás tak bouchnout esem. Ovšem v podobných případech musí obránce odhalit pravdu, ať dělá, co dělá.
</p>
<p>
Takové základní indikace jsou zcela běžné a nesmíte je promeškat.
</p>
</example>
<example number="2">
<distribution vul="BOTH">
<hand position="north">
<spades>
9875
</spades>
<hearts>
AQ3
</hearts>
<diamonds>
QJ6
</diamonds>
<clubs>
A86
</clubs>
</hand>
<hand position="south">
<spades>
AKJ3
</spades>
<hearts>
76
</hearts>
<diamonds>
A943
</diamonds>
<clubs>
932
</clubs>
</hand>
</distribution>
<auction onesided="true" dealer="S">
<bid level="1" suit="d" />
<bid level="1" suit="S" />
<bid level="2" suit="S" />
<bid level="3" suit="d" />
<bid level="3" suit="S" />
<bid level="4" suit="S" />
</auction>
<leadcard value="Kc" />
<p>
Západ vynesl trefového krále, kterého jste propustil. Vzal jste trefovou dámu, zahrál pik k esu a zpátky jste impasoval srdcovou dámou. Východ vzal králem a zahrál tref ke klukovi partnera a Západ vynesl srdce k esu na stole. Zatím jste měl jen smůlu, ale na zahranou károvou dámu přidal Východ pětku a Západ dvojku. Pokračujete károvým klukem, od Východu přišla sedmička a od Západu desítka. Co teď?
</p>
<p>
Problém se omezil jen na to, zda máte impasovat trumfovou dámu nebo hrát na vypadnutí. Když se nad tím trochu zamyslíte, uvědomíte si, že situace v trumfech už je jasná díky způsobu, jakým hrál Východ kára. Kdyby měl trumfovou dámu impasovatelnou, určitě by pokryl kárového kluka, abyste se již nemohl dostat na stůl na trumfový impas a zajistil by si tak pro sebe trumfový zdvih. Musíte proto zahrát malý trumf ke králi a doufat, že vypadne dubl dáma.
</p>
</example>
<example number="3">
<distribution vul="NONE">
<hand position="north">
<spades>
84
</spades>
<hearts>
64
</hearts>
<diamonds>
AQ832
</diamonds>
<clubs>
AT73
</clubs>
</hand>
<hand position="south">
<spades>
K92
</spades>
<hearts>
AK7
</hearts>
<diamonds>
KT64
</diamonds>
<clubs>
K65
</clubs>
</hand>
</distribution>

<auction onesided="true" dealer="S">
<bid level="1" suit="d" />
<bid level="3" suit="d" />
<bid level="3" suit="N" />
<bid value="pass" />
</auction>
<leadcard value="2H" />
<p>
Západ vynesl srdcovou dvojku, Východ dal desítku a Vy jste vzal zdvih králem. Jak byste měl pokračovat?
</p>
<p>
Snadno uděláte devět zdvihů, pokud neodevzdáte žádný kárový a kára jsou rozložena tak, že na ně můžete udělat pět zdvihů i proti rozloze 4-0 s délkou u kteréhokoliv soupeře. Musíte se pouze rozhodnout, kdo z obránců může mít kárový 4-list pravděpodobněji.
</p>
<p>
Otázka již byla zodpovězena výnosem. Srdcová dvojka ukazuje, že Západ vynesl od 4-listu. Hráči obvykle mají ve zvyku vynášet proti BT závazkům ze své nejdelší a nejsilnější barvy, a proto můžete bezpečně usoudit, že Západ nemá žádný 5- či více-list. Z toho vyplývá, že jeho nejdivočejší rozloha může být 4-4-4-1.
</p>
<p>
Proto tedy v tomto případě může mít károvou šikenu pouze Východ a Vy byste měl ve druhém zdvihu zahrát kárového krále, abyste se proti této možnosti pojistil.
</p>
</example>
<example number="4">
<distribution vul="NONE">
<hand position="north">
<spades>
873
</spades>
<hearts>
Q72
</hearts>
<diamonds>
K764
</diamonds>
<clubs>
T83
</clubs>
</hand>
<hand position="south">
<spades>
KQT5
</spades>
<hearts>
J6
</hearts>
<diamonds>
AQJ
</diamonds>
<clubs>
AKQJ
</clubs>
</hand>
</distribution>
<auction onesided="true" dealer="S">
<bid level="2" suit="c" />
<bid level="2" suit="d" />
<bid level="2" suit="N" />
<bid level="3" suit="N" />
<bid value="pass" />
</auction>
<p>
Mnoho hráčů v určitých situacích ukazuje svými shozy rozlohu a někteří to dělají vždy. Shoz velká-malá běžně ukazuje sudý počet karet v barvě a malá-velká počet lichý. Tyto náznaky mohou vydražiteli při sehrávce značně pomoci.
</p>
<p>
Západ vynesl srdcovou čtyřku, Východ přidal desítku a vy jste vzal klukem. Jak byste měl pokračovat?
</p>
<p>
Pokud jsou srdce 4-4, snadno si vypracujete zdvih vyražením pikového esa. Ovšem srdce mohou být rozložena 5- v takovém případě musíte zahrát na kára 3-3. Potíž je v tom, že nemůžete tyto dva způsoby sehrávky zkombinovat a dát si tak větší šanci na splnění. Když si ve třetím kole kár převezmete figuru králem károvým a jeden ze soupeřů kára nepřizná, spadnete i při rozloze srdcí 4-4, protože jste tak obraně vypracoval pátý zdvih.
</p>
<p>
Můžete ovšem získat určitou indikaci od soupeřů, když budete rozehrávat kára správně. Vynesete ve druhém zdvihu károvou dámu a podíváte se, co protivníci přiznávají. Jelikož nebudou vědět, že máte kárové eso, budou se snažit dát si navzájem informaci o správném počtu svých karet. Objeví-li se v prvním kole kárová dvojka, můžete předpokládat, že se kára rozpadnou. Po odehrání trefů budete pokračovat károvým esem, převezmete si kárového kluka králem a uděláte čtvrté káro na stole, čímž splníte závazek.
</p>
<p>
Když některý z obránců začne v prvním kole kár kladný náznak, měl byste pokračovat károvým klukem ke králi a pokusit se zahráním piku ze stolu ukrást zdvih. Jako poslední šance Vám pak zbude šance na srdce 4-4.
</p>
</example>
<literature>
    <li>
    <author>H.W. Kelsey</author>
    <title>Bridžová logika</title>
    </li>
    </literature>
</lesson>