<lesson year="6" title="Bridge Master 3C 1-10" number="19" bridgemaster="true" video-id="pH06t3JhmGo">
<p>
C1 – úhybná hra, nesmím odevzdat zdvih Východu, nejlépe je srdci přecházet na stůl a odtud hrát káro, pokud přiloží Východ malou, pustím ji Západu
</p>
<p>
C2 – nebezpečný je opět Východ, musím hrát na 3-3 kára a nepustit Východ do zdvihu (doufám, že károvou dámu má Západ), přejdu srdcí do ruky a hraji kára a v dalším kole opět přejdu srdcí a kára z ruky, kdyby dal Západ dámu, pustím mu ji
</p>
<p>
C3 – Pokud budu mít vstup na stůl, udělám pět trefů, dva piky a dvě kára. Nebezpečí je, že kára mohou být 4- na stůl se nedostanu. Pak by mi ale stačily dva piky, dvě srdce, dvě kára a tři trefy. Když zahraji kárové eso a malé káro a teď zjistím špatnou rozlohu, je po pikovém pokračování obrany pozdě na změnu plánu. Musím zahrát kárového kluka. Pokud si ho soupeři vezmou, mám vstup na stůl, když ne, mohu přejít na srdce.
</p>
<p>
C4 – odblokování, kára jsou tažná, ale zablokovaná, odblokuje na srdcové eso, proto první a druhý zdvih propouštím, když soupeři změní barvu, vezmu, přejdu kárem na stůl a sám si zahraji srdcové eso, na které zahodím blokující káro
</p>
<p>
C5 – abych uhrál svá kára, musím je hrát rozumně, pokud jsou 3-2, nemohu nic zkazit, mohu se pojistit proti singl esu u Západu tak, že přejdu srdcí a nesu malé káro
</p>
<p>
C6 – mohu hrát na piky 3-3 nebo dubl pikového kluka, musím si ale uchovat vstup do ruky, proto beru první srdci na stole a hraji pik ke králi a pak pik k esu, když spadne kluk, mám srdcový vstup na čtvrtý piky, když nespadne, hraji na piky 3-3
</p>
<p>
C7 – eliminace, vezmu káro a hned prosnapnu, vytrumfuji tak, abych skončil na stole a prosnapnu druhé káro, pak vyeliminuji srdce tak, abych skončil na stole a hraji pik, který jen pokryji
</p>
<p>
C8 – trumfy se musí dobře dělit, na kára mám odhozy, ale jsou bloknuté a musím udržet trumfovou kontrolu, vezmu tref, odblokuji kára, hraji srdce jednou shora a jedno srdce pustím
</p>
<p>
C9 – vezmu káro a hraji na slohu 6-3-3-1, vytrumfuji, vyeliminuji trefy tak, že jsem v ruce, impas pik, pik a na poslední pik zahazuji káro a vpouštím Západ, který mi musí dát snap
</p>
<p>
C10 – trumfová kontrola, druhý pik trumfnu a jsem zkrácen, hraji trumf shora a malé srdce, čímž si uchovávám trumfovou kontrolu nad piky a jistím se proti rozloze trumfů 4-1
</p>
</lesson>