<lesson year="4" title="Vzít či nevzít – Přerušení komunikace, kontrola v trumfech" number="22" video-id="gTJDbpsqjPU">
<example number="1">
<distribution>
<hand position="north">
<spades>
7
</spades>
<hearts>
K72
</hearts>
<diamonds>
AJT73
</diamonds>
<clubs>
KQ52
</clubs>
</hand>
<hand position="south">
<spades>
QJ43
</spades>
<hearts>
A843
</hearts>
<diamonds>
Q4
</diamonds>
<clubs>
A64
</clubs>
</hand>
</distribution>
<deal-contract>
<contract level="3" suit="NT" declarer="S"/>
</deal-contract>
<leadcard value="5S">
p5
</leadcard>
<p>
Jih sehrává závazek <bid level="3" suit="NT"/>. Západ vynáší pikovou pětku, Východ kryje esem a vynáší pikovou desítku. Jak má Jih závazek sehrávat?
</p>
<p>
Kdyby Jih nyní pokryl klukem nebo dámou, splnil by závazek jen tehdy, kdyby tento zdvih vzal Západ králem. Jestliže ale Západ propustí, Jih jednou padne, protože obránci měli tyto karty:
</p>
<distribution>
<hand position="east">
<spades>
AT8
</spades>
<hearts>
QT
</hearts>
<diamonds>
K862
</diamonds>
<clubs>
JT83
</clubs>
</hand>
<hand position="west">
<spades>
K9652
</spades>
<hearts>
J965
</hearts>
<diamonds>
95
</diamonds>
<clubs>
97
</clubs>
</hand>
</distribution>
<p>
Jih se tedy musí ochránit proti rozloze piků 5-3 tím, že pikovou desítku propustí a pokryje až třetí pik. Když se později dostane Východ na kárového krále do zdvihu, nemá už další pik. Obránce udělají pouze první tři pikové zdvihy a kárového krále, ale to je všechno.
</p>
<p>
Závěr: Tyto situace jsou velmi dobře známé a zkušený hráč na Východě může docela dobře zahrát k prvnímu zdvihu desítku, aby vylákal hlavního hráče k pokrytí zdvihu, ale i v tom případě musí Jih zdvih propustit. Předpokládejme, že Západ vynesl od A,K,9,x,x a kárový král nesedí. Závazek nelze splnit. Propuštění by bylo špatné jedině v případě této rozlohy karet:
</p>
<distribution>
<suit position="south">
QJxx
</suit>
<suit position="north">
x
</suit><suit position="west">
AK95
</suit><suit position="east">
Txxx
</suit>
</distribution>
<p>
Tento výnos je ale dosti nepravděpodobný. Stejný problém má hlavní hráč například při této rozloze:
</p>
<distribution>
<suit position="south">
QTxx
</suit>
<suit position="north">
x
</suit><suit position="west">
A9xxx
</suit><suit position="east">
KJx
</suit>
</distribution>
<p>
Jestliže předpokládáme, že kritický impas je možno hrát na stejnou stranu jako v rozebíraném příkladu, pak musíme po výnosu ke králi vráceného kluka propustit. Podobně možno kluka propustit, zahraje-li ho chytrý Východ v prvním zdvihu.
</p>
</example>
<example number="2">

<distribution>
<hand position="north">
<spades>
865
</spades>
<hearts>
QJ9
</hearts>
<diamonds>
AJ973
</diamonds>
<clubs>
Q4
</clubs>
</hand>
<hand position="south">
<spades>
A97
</spades>
<hearts>
AKT43
</hearts>
<diamonds>
QT4
</diamonds>
<clubs>
K8
</clubs>
</hand>
</distribution>
<deal-contract>
<contract level="4" suit="H" declarer="S"/>
</deal-contract>
<leadcard value="3S">
p3
</leadcard>
<auction dealer="S">
<bid level="1" suit="H" />
<bid value="pass" />
<bid level="2" suit="d" />
<bid value="pass" />
<bid level="2" suit="N" />
<bid value="pass" />
<bid level="3" suit="H" />
<bid value="pass" />
<bid level="4" suit="H" />
<bid value="pass" />
<bid value="pass" />
<bid value="pass" />
</auction>
<p>
Na vynesenou pikovou trojku Západu dává Východ krále. Jak má Jih plánovat sehrávku?
</p>
<p>
Zdá se, že splnění závazku záleží na poloze kárového krále, sedí-li dobře, není se čeho obávat. Má-li jej však Východ, může Jih závazek zabalit, pokud vezme hned první pikový zdvih. Jsou-li piky u soupeřů děleny 4-3, nedá se stejně nic dělat, ale vynesl-li Západ od 5-listu, je zde šance. Nemá-li Západ vstup do ruky k odehrání třetího pikového zdvihu, má hlavní hráč závazek v suchu. V rozdání tomu tak vskutku bylo:
</p>
<distribution>
<hand position="east">
<spades>
KJ
</spades>
<hearts>
862
</hearts>
<diamonds>
K82
</diamonds>
<clubs>
AT752
</clubs>
</hand>
<hand position="west">
<spades>
QT432
</spades>
<hearts>
75
</hearts>
<diamonds>
65
</diamonds>
<clubs>
J963
</clubs>
</hand>
</distribution>
<p>
Jedno propuštění piků řeší celý problém. Východ sice získá zdvih králem károvým, ale nemůže už vrátit piky. Mohli byste namítnout, že pikový král může být singl a Východ by mohl přebít pik, jestliže Západ má trefové eso. Proti tomu mluví dvě okolnosti. Zaprvé by Západ nevynesl malý pik od Q,J,10,x,x,x a zadruhé i kdyby Východ mohl pik přebít, stejně by to byl přebitek ztrátového zdvihu. Splnění závazku by stejně záleželo na károvém impasu.
</p>
<p>
Závěr: Máme-li na lince v barvě výnosu x,x,x proti A,x,x, je obvykle správné dvakrát propustit při beztrumfovém závazku. Při barevném závazku však není důvod bránit se proti rozloze 4-3, ale naopak může být žádoucí bránit se právě proti rozloze 5-2. Nemá-li obrana s 5-listem rychlý vstup, může se hlavní hráč včas zbavit ztrátové karty v této barvě.
</p>
</example>
<example number="3">
<distribution>
<hand position="north">
<spades>
A
</spades>
<hearts>
AJ98
</hearts>
<diamonds>
KT62
</diamonds>
<clubs>
8542
</clubs>
</hand>
<hand position="south">
<spades>
QJ52
</spades>
<hearts>
QT7
</hearts>
<diamonds>
A94
</diamonds>
<clubs>
AJT
</clubs>
</hand>
</distribution>
<deal-contract>
<contract level="3" suit="NT" declarer="S"/>
</deal-contract>
<leadcard value="6S">
p6
</leadcard>
<auction onesided="true" dealer="S">
<bid level="1" suit="N" />
<bid level="2" suit="c" />
<bid level="2" suit="S" />
<bid level="3" suit="N" />
<bid value="pass" />
</auction>
<p>
Ve většině rozdání, které jsme dosud probrali, nastal problém s propuštěním nebo vzetím hned při prvním zdvihu. Nicméně k této situaci může dojít i později. Po výše uvedené dražbě vynáší Západ k prvnímu zdvihu pikovou šestku. Hlavní hráč bere esem na stole a hraje trefový impas. Západ kryje desítku dámou a pokračuje pikovou trojkou k osmičce Východu. Jak má Jih plánovat další sehrávku?
</p>
<p>
Právě nastal kritický okamžik. Vezme-li Jih tento zdvih a zahraje impas na srdcového krále, který nebude sedět, pak zřejmě padne, protože Západ vynesl útočně do dražené barvy Jihu pravděpodobně od 5-listu. Hlavní hráč proto musí tento zdvih propustit, vzít až třetí pik a zahrát srdcový impas. Ten nesedí, jak vidíme ze zbývajících karet, a proto musí hlavní hráč hledat devátý zdvih v trefovém impasu. Zbývající rozloha:
</p>
<distribution>
<hand position="east">
<spades>
984
</spades>
<hearts>
K642
</hearts>
<diamonds>
Q5
</diamonds>
<clubs>
K963
</clubs>
</hand>
<hand position="west">
<spades>
KT763
</spades>
<hearts>
53
</hearts>
<diamonds>
J873
</diamonds>
<clubs>
Q7
</clubs>
</hand>
</distribution>
<p>
Závěr: Je nutno poznamenat, že opakovaný trefový impas má velkou šanci na úspěch – 75%.
</p>
</example>
<example number="4">
<distribution>
<hand position="north">
<spades>
96532
</spades>
<hearts>
874
</hearts>
<diamonds>
AQJ93
</diamonds>
<clubs>
-
</clubs>
</hand>
<hand position="south">
<spades>
K7
</spades>
<hearts>
AK632
</hearts>
<diamonds>
K8
</diamonds>
<clubs>
J765
</clubs>
</hand>
</distribution>
<deal-contract>
<contract level="4" suit="H" declarer="S"/>
</deal-contract>
<leadcard value="Kc">
tK
</leadcard>
<p>
Za stavu obě linky ve druhé zahájil Jih dražbu hláškou 1 srdce, na což Sever odpověděl 1 pik. Zahajitel má nyní na výběr mezi <bid level="1" suit="NT"/>, 2 trefy a 2 srdce. Řekněme, že opakuje srdce, Sever zvyšuje na 3 srdce a Jih doráží na celou hru.
</p>
<p>
Západ vynáší trefového krále, který je přebit trumfem na stole. Jak má Jih dále pokračovat?
</p>
<p>
Jih může přejít srdcovým králem do ruky, přebít tref, károvým králem znovu přejít do ruky, stáhnout srdcové eso a hrát káro. Plní, pokud trumfy budou 3-2 a hráč s 3-listem srdcovým bude mít alespoň tři kára. Také může počítat s tím, že pikový král sedí dobře. Ovšem tak, jak jsou karty u obránců rozloženy, přebije Západ třetí káro a hlavní hráč musí odevzdat ještě jeden trefový a dva pikové zdvihy.
</p>
<distribution>
<hand position="east">
<spades>
JT4
</spades>
<hearts>
Q9
</hearts>
<diamonds>
7652
</diamonds>
<clubs>
AT93
</clubs>
</hand>
<hand position="west">
<spades>
AQ8
</spades>
<hearts>
JT5
</hearts>
<diamonds>
T4
</diamonds>
<clubs>
KQ842
</clubs>
</hand>
</distribution>
<p>
Řešení tohoto typu rozdání, kdy trumfová barva není příliš silná a na stole je silnější vedlejší barva k odehrání, spočívá ve včasném odevzdání trumfového zdvihu. Po vzetí prvního zdvihu má Jih zahrát malé srdce a propustit. Obránci si sice mohou stáhnout dva pikové zdvihy, ale to je vše. Zbývající trumf na stole kryje trefové pokračování a jakmile se Jih dostane do zdvihu, trumfne dvakrát shora a kárová barva na stole zajistí dostatek odhozů.
</p>
<p>
Závěr: V tomto rozdání jsme se dostali ke zcela jiné formě propuštění zdvihu. Je to v trumfové barvě, kdy hlavní hráč propouští zdvih, aby si podržel kontrolu v trumfech.
</p>
</example>
<p>
Další příklady:
</p>
<example number="5">
<distribution>
<hand position="north">
<spades>
QJ32
</spades>
<hearts>
AQ93
</hearts>
<diamonds>
743
</diamonds>
<clubs>
64
</clubs>
</hand>
<hand position="south">
<spades>
AT94
</spades>
<hearts>
K872
</hearts>
<diamonds>
AJT
</diamonds>
<clubs>
A8
</clubs>
</hand>
</distribution>
<deal-contract>
<contract level="4" suit="S" declarer="S"/>
</deal-contract>
<leadcard value="Qc">
tQ
</leadcard>
<p>
Jih sehrává závazek čtyři piky a Západ vynáší k prvnímu zdvihu trefovou dámu. Jak má Jih plánovat sehrávku?
</p>
<p>
Abychom mohli úspěšně vyřešit tento problém, musíme vědět něco o eliminační hře. Vyhlídky na splnění závazku jsou velké. Hlavní hráč splní vždy, pokud jak pikový král tak obě kárové figury nebudou v listu Západu. S úvahou, že sehrávka bude celkem jasná, vzal hlavní hráč první zdvih esem, přešel srdcovým esem na stůl a zahrál pikovou dámu. Tu pokryl Západ králem a vynesl trefovou desítku ke králi Východu, který vrátil káro. Hlavní hráč zahrál desítku na impas. Západ vzal dámou, a když hlavní hráč po dotrumfování zahrál kárový impas podruhé, Západ udělal pádový zdvih na krále. Jih podotkl: „Naneštěstí, partnere, bylo všechno špatně.“
</p>
<distribution>
<hand position="east">
<spades>
75
</spades>
<hearts>
J64
</hearts>
<diamonds>
9865
</diamonds>
<clubs>
K752
</clubs>
</hand>
<hand position="west">
<spades>
K86
</spades>
<hearts>
T5
</hearts>
<diamonds>
KQ2
</diamonds>
<clubs>
QJT93
</clubs>
</hand>
</distribution>
<p>
Ano, špatná byla právě sehrávka. I kdyby hlavní hráč nepředvídal, že všechny klíčové figury budou špatně položeny, měl propustit první zdvih, aby omezil spojení obránců. Vezme druhý tref, přejde srdcem na stůl a zahraje pikový impas stejně, jak bylo popsáno. Západ vezme a vrátí pik nebo srdce, protože už nemůže pokračovat v trefech. Jih vezme zdvih v ruce, dotrumfuje a odehraje všechna srdce tak, že skončí na stole. Když nyní zahraje kárový impas, Západ sice získá zdvih dámou, ale je bezmocný, protože nemá bezpečný výnos.
</p>
<p>
Závěr: Užitečnost propuštění prvního zdvihu je nyní velmi zřejmá. Při eliminační hře je třeba dbát také na to, aby u výnosu nezůstal nebezpečný obránce.
</p>
</example>
<example number="6">
<distribution>
<hand position="north">
<spades>
K653
</spades>
<hearts>
K4
</hearts>
<diamonds>
A65
</diamonds>
<clubs>
AJT8
</clubs>
</hand>
<hand position="south">
<spades>
A4
</spades>
<hearts>
Q63
</hearts>
<diamonds>
K72
</diamonds>
<clubs>
Q9752
</clubs>
</hand>
</distribution>
<deal-contract>
<contract level="3" suit="NT" declarer="S"/>
</deal-contract>
<leadcard value="TH">
s10
</leadcard>
<p>
Jih opět sehrává závazek <bid level="3" suit="NT"/> a Západ vynáší srdcovou desítku. Jak má hlavní hráč hrát za předpokladu, že je to výnos z dlouhé barvy?
</p>
<p>
Trefový impas je nutno zahrát k Východu. Jestliže nyní zahraje Jih ze stolu krále, prohraje závazek, když trefový král nebude sedět, jak je tomu při této rozloze karet u obránců:
</p>
<distribution>
<hand position="east">
<spades>
JT872
</spades>
<hearts>
J7
</hearts>
<diamonds>
QJT8
</diamonds>
<clubs>
K3
</clubs>
</hand>
<hand position="west">
<spades>
Q9
</spades>
<hearts>
AT9852
</hearts>
<diamonds>
943
</diamonds>
<clubs>
64
</clubs>
</hand>
</distribution>
<p>
Východ do tohoto zdvihu odhodí kluka (byla by hrubá chyba, kdyby tak neučinil). Správné zahrání hlavního hráče je přidat k prvnímu zdvihu malé srdce z obou stran. Východ získá zdvih na kluka, ale jeho pokračování v srdcích obraně příliš nepomůže, protože Západ nemá k odehrání barvy vedlejší vstup.
</p>
<p>
Závěr: Vtip správného zahrání spočívá v pojištění se proti rozloze 6-2.
</p>
<p>
Můžete se ptát, co by měl hlavní hráč ze stolu zahrát, kdyby nevěděl, který obránce má boční vstup, kdyby měl např. v trefech K,J,10,8 proti Q,9,7,5,2 a chybělo by mu eso. V tomto případě musí hlavní hráč uvážit, zda k lokalizaci trefového esa existuje nějaký klíč. Kdyby měl vynášející možnost zasáhnout do dražby na prvním stupni a neučinil tak, je možno domnívat se, že esa jsou rozdělena. Proto za předpokladu, že Západ vynáší od dlouhé srdcové barvy vedené esem, Jih musí tento zdvih propustit.
</p>
</example>
<literature>
<li>
<author>Reese, Trézel</author>
<title>Vzít či nevzít</title>
<reference>příklady č. 10,13,16,19,20,27</reference>
</li>
</literature>
</lesson>