<lesson year="6" title="Dopočítání rozlohy II" number="11" video-id="">
<example number="1">
<distribution vul="NONE">
<hand position="north">
<spades>
A82
</spades>
<hearts>
AJ5
</hearts>
<diamonds>
KT74
</diamonds>
<clubs>
652
</clubs>
</hand>
<hand position="south">
<spades>
Q74
</spades>
<hearts>
863
</hearts>
<diamonds>
AQ3
</diamonds>
<clubs>
KQJ4
</clubs>
</hand>
</distribution>
<auction onesided="true" dealer="S">
<bid value="1NT" />
<bid value="3NT" />
<bid value="pass" />
</auction>
<leadcard value="JS" />
<p>
Západ vynesl pikového kluka, vy jste přidal ze stolu malou a Východ vzal králem. Vrátil trefovou desítku a Západ vzal Vašeho krále esem. Zkusil rozehrát třetí barvu (trošku pozdě) a vrátil srdcovou desítku. Ze stolu kluk, od Východu dáma a zpátky přišla trefová devítka k Vaší dámě. Západ si na druhé kolo trefů shodil pik, a když si odehráváte pikovou dámu, Východ si shazuje tref. Co dál?
</p>
<p>
Máte jen osm zdvihů shora a devátý si musíte vypracovat v kárech. Co zatím víte o tomto rozdání? Západ měl pikový 6-list a singl tref, Východ trefový pětilist a singl pik. Oba přiznali v prvním kole srdce, ale o rozloze červených barev toho ještě mnoho nevíte. Potřebujete více informací. Abyste zjistil, jak máte rozehrát kára, musíte se pokusit nejprve zjistit rozlohu v srdcích. Uděláte to tak, že v tomto okamžiku odevzdáte obraně jeden srdcový zdvih. Vezmete cokoliv Vám vrátí a odehrajete si srdcové eso, abyste odkryl tajemství kárové rozlohy.
</p>
<p>
Pokud se ukáže, že Západ nemá víc než srdcového dubla, dozvíte se, že má kárový 4-list a splníte závazek vyimpasováním jeho kluka ve třetím kole kár. Pokud Západ přizná ve třetím kole srdci, nemůže mít víc než tři kára. V tomto případě mohou být kára 3-3, ale i když nejsou, zahrajete pikové eso a Východ bude ve skvízu na levné barvy.
</p>
</example>
<example number="2">
<distribution vul="NS">
<hand position="north">
<spades>
842
</spades>
<hearts>
K82
</hearts>
<diamonds>
AJT7
</diamonds>
<clubs>
Q82
</clubs>
</hand>
<hand position="south">
<spades>
AK
</spades>
<hearts>
AJ765
</hearts>
<diamonds>
Q642
</diamonds>
<clubs>
T7
</clubs>
</hand>
</distribution>

<auction dealer="S">
<bid value="1H" />
<bid value="pass" />
<bid value="2d" />
<bid value="3c" />
<bid value="3d" />
<bid value="pass" />
<bid value="3H" />
<bid value="pass" />
<bid value="4H" />
<bid value="pass" />
<bid value="pass" />
<bid value="pass" />
</auction>
<leadcard value="4c" />

<p>
Západ vynesl trefovou čtyřku, Vy jste dal ze stolu malou a Východ vzal klukem. Pokračoval trefovým králem, na kterého si Západ shodil trefovou trojku. Přebil jste v dalším zdvihu vynesené trefové eso srdcovou pětkou, Západ nadbil devítkou a vrátil pikovou desítku ke klukovi a králi. Dotrumfoval jste králem a esem – Východ přidal desítku a dámu. Jak byste měl pokračovat?
</p>
<p>
Protože jste již odevzdal tři zdvihy, musí Vám sedět kárový impas a máte na stole takové karty, že můžete zabránit ztrátě zdvihu, i když budou kára 4-1 se 4-listem u Západu. Když ale vynesete károvou dámu, která bude pokryta a Východ přidá malé káro, nebudete vědět, co máte dělat, až se vrátíte do ruky na pikové eso. Východ může mít buď rozlohu 2-2-2-7 nebo 3-2-1-7.
</p>
<p>
Abyste zjistili přesnou rozlohu, musíte si před zahráním kárové dámy odehrát pikové eso. Když pak bude kárová dáma pokryta králem, vezmete esem a vrátíte se do ruky pikovým snapem. Pokud Východ přizná ve třetím kole pik, poznáte, že můžete bezpečně ve druhém kole kár zahrát hluboký impas.
</p>
<p>
Západ nebude moci zachránit situaci zahráním osmičky nebo devítky ve druhém kole kár, protože Vám zbývá ještě jeden přechod do ruky.
</p>
</example>
<example number="3">

<distribution vul="BOTH">
<hand position="north">
<spades>
754
</spades>
<hearts>
AK65
</hearts>
<diamonds>
T42
</diamonds>
<clubs>
872
</clubs>
</hand>
<hand position="south">
<spades>
AK6
</spades>
<hearts>
T4
</hearts>
<diamonds>
J5
</diamonds>
<clubs>
AKQT65
</clubs>
</hand>
</distribution>
<auction dealer="S">
<bid value="1c" />
<bid value="pass" />
<bid value="1H" />
<bid value="2d" />
<bid value="3d" />
<bid value="pass" />
<bid value="4c" />
<bid value="pass" />
<bid value="5c" />
</auction>
<leadcard value="9d" />

<p>
Západ vynesl károvou devítku k dámě jeho partnera. Východ si odehrál kárového krále a pokračoval esem. Vy jste přebil trumfovým esem a Západ si shodil pik. Zahrál jste trefového krále, Západ přidal trojku a Východ čtyřku trefovou. Jak byste měl pokračovat?
</p>
<p>
O rozloze protivníků víte pouze to, že Východ měl šest kár a Západ dvě. Není vůbec pravděpodobné, že má Východ tři trumfy, ale když si v hlavě promítnete další sehrávku a vypracujete domácí cvičení v logice, vidíte, že závazek nemůžete nikdy splnit, pokud budou trumfy 2-2.
</p>
<p>
Problém je v tom, že máte pouze 10 zdvihů shora, i když se Vám podaří neodevzdat žádný trumfový. Jedenáctý zdvih budete muset získat piko-srdcovým skvízem a ten bude možný jedině tehdy, bude-li mít Západ po pěti kartách v obou drahých barvách. Musíte hrát na to, že tuto rozlohu má, a už Vám ukázal dvě kára a tref, což doplňuje jeho list na třináct karet.
</p>
<p>
Proto tedy, chcete-li si dát šanci na splnění, měl byste na srdce přejít na stůl, vrátit tref a zaimpasovat desítkou.
</p>
</example>
<example number="4">
<distribution vul="NS">
<hand position="north">
<spades>
A5
</spades>
<hearts>
AK5
</hearts>
<diamonds>
QJ53
</diamonds>
<clubs>
K732
</clubs>
</hand>
<hand position="south">
<spades>
KJ
</spades>
<hearts>
J73
</hearts>
<diamonds>
AT96
</diamonds>
<clubs>
AQ95
</clubs>
</hand>
</distribution>
<auction dealer="S">
<bid value="1NT" />
<bid value="3S" />
<bid value="6NT" />
<bid value="pass" />
<bid value="pass" />
<bid value="pass" />
</auction>
<leadcard value="9S" />
<p>
Západ vynesl desítku pikovou a Vy můžete napočítat 12 zdvihů, pokud se budou obě levné barvy dobře chovat. Berete na stole esem a hrajete a propouštíte károvou dámu, která drží. Pokračujete malým kárem k devítce a ve třetím kole padá na Vaše eso kárový král. Západ si shodil pik. Oba soupeři přidávají malou, když hrajete srdce k esu. Co máte udělat teď?
</p>
<p>
Doufám, že nezačnete v této fázi rozehrávat trefy. Je pravda, že pokud bude mít trefovou zádrž Východ, budete si moci odehrát pikového krále a pustit ho do zdvihu na čtvrtý tref, aby musel vynést od srdcové dámy, nikde však není řečeno, že musí mít srdcovou dámu.
</p>
<p>
Nepotřebujete podnikat takové riziko, protože závazek máte splněný za jednoho předpokladu, že totiž Západ má alespoň sedm piků. Musíte zjistit přesný počet trefů u Západu a to můžete provést vyšetřením situace v srdcích. V tomto okamžiku je správné zahrát pětku srdcovou ze stolu.
</p>
<p>
Vezmete vrácený pik a zahrajete třetí srdci ke králi. Pokud Západ nepřizná ve druhém nebo třetím kole srdcí, budete vědět, že jsou trefy 3-2. Pokud Západ přizná srdce ve všech třech kolech, bude ale jasné, že má maximálně jeden tref. Odehrajete si proto trefového krále a zaimpasujete hluboko trefovou devítkou. Východu nepomůže, dá-li ve druhém kole trefového honéra, protože budete moci přejít na stůl na kárového kluka a znovu impasovat trefy.
</p>
</example>
<literature>
<li>
H.W. Kelsey	Bridžová logika
</li>
</literature>
</lesson>