<lesson year="2" title="Beztrumfové sehrávky" number="4" video-id="">
<p>
V této lekci posečkáme na své svěřence. Nepoženeme je bezhlavě dál a dáme jim možnost nadechnout se a ujistit se, že něco umí. Je důležité nebýt nervózní z možných neúspěchů a nedorozumění. Všechno chce svůj čas. A tato lekce je čas pro ukázky čtyř rozdání:
</p>
<example number="1">
<distribution>
<hand position="north">
<spades>
Q4
</spades>
<hearts>
K54
</hearts>
<diamonds>
A654
</diamonds>
<clubs>
KJ54
</clubs>
</hand>
<hand position="south">
<spades>
J32
</spades>
<hearts>
A32
</hearts>
<diamonds>
K32
</diamonds>
<clubs>
AQ32
</clubs>
</hand>
</distribution>
<contract value="3NTS" />
<leadcard value="TS">
10 piková
</leadcard>
<p>
Jistých je osm zdvihů a zdá se, že bude nějak možné uhrát devátý zdvih v pikách. Ale jak? Je správné dát malou nebo položit dámu? Samozřejmě malou. Pokud to přinese zdvih na kluka, je dobojováno, a jestli dá Východ eso nebo krále, tak už figuru dokážu vypracovat.
</p>
</example>
<example number="2">
<distribution>
<hand position="north">
<spades>
J3
</spades>
<hearts>
A32
</hearts>
<diamonds>
KQJT
</diamonds>
<clubs>
5432
</clubs>
</hand>
<hand position="south">
<spades>
AT2
</spades>
<hearts>
K54
</hearts>
<diamonds>
987
</diamonds>
<clubs>
AK76
</clubs>
</hand>
</distribution>
<contract value="3NTS" />
<leadcard value="9S">
9 piková
</leadcard>
<p>
Opět máme osm jistých zdvihů a devátý lze asi získat nějakým způsobem v pikách. Otázka zní opět jak. Opět nás nezradí klasické pravidlo o přiložení malé karty na druhém místě a buď nám udělá zdvih hned, nebo ho druhou snadno vypracujeme později. Honéra Východu budeme muset samozřejmě přebít a sled J,10 vyrazí druhého. Předtím ale nesmíme zapomenout vypracovat kára! Hrát dále piky a zapomenout na kára by byla katastrofální chyba.
</p>
</example>
<example number="3">
<distribution>
<hand position="north">
<spades>
K32
</spades>
<hearts>
43
</hearts>
<diamonds>
K54
</diamonds>
<clubs>
AJT98
</clubs>
</hand>
<hand position="south">
<spades>
AQJ
</spades>
<hearts>
AKQ2
</hearts>
<diamonds>
A32
</diamonds>
<clubs>
432
</clubs>
</hand>
</distribution>
<contract value="6NTS" />
<leadcard value="JH">
J srdcový
</leadcard>
<p>
Zdvihů je vidět devět a zdá se, že zbytek nám může poskytnout trefová barva. Musíme zahrát dvojitý impas na trefy. Vezmeme tedy srdce v ruce a neseme malý tref k osmičce. Tento impas ještě pravděpodobně nevyjde. Vezmeme jakékoliv pokračování v ruce a opět impasujeme. Tentokrát už jsme úspěšní a nevadí ani rozdělení trefů 4-1, protože máme dost vstupů do ruky, abychom impas ještě jednou zopakovali.
</p>
</example>
<example number="4">
<distribution>
<hand position="north">
<spades>
A43
</spades>
<hearts>
432
</hearts>
<diamonds>
6543
</diamonds>
<clubs>
JT9
</clubs>
</hand>
<hand position="south">
<spades>
K2
</spades>
<hearts>
AKQJ
</hearts>
<diamonds>
AK2
</diamonds>
<clubs>
8765
</clubs>
</hand>
</distribution>
<contract value="3NTS" />
<leadcard value="QS">
Q piková
</leadcard>
<p>
Máme osm zdvihů a chybí nám jeden. Mohli bychom vypracovat trefy, ale to by se dříve povedlo vypracovat piky soupeřům. Jediná šance na devátý zdvih před tím, než soupeři vypracují piky, je dělení kár 3-3 a vypracování čtvrtého. Na toho ale musím nakonec mít přístup v konečné fázi, a tak si musím ušetřit pikové eso. První zdvih vezmu králem v ruce, pak nesu dvakrát kára shora a ještě jednou káro. Pokud se kára rozpadla 3-3, dostanu se k poslednímu pikovým esem. To už nahlížíme trochu dopředu.
</p>
</example>
</lesson>