<lesson year="2" title="Barevné sehrávky" number="8" updatedAt="2021-08-14 23:08:50">
<p>
Projděme se svými svěřenci čtyři plány sehrávek a popřemýšlejme společně nad postupy sehrávek barevných závazků.
</p>
<example number="1">
<distribution>
<hand position="north">
<spades>
87
</spades>
<hearts>
43
</hearts>
<diamonds>
432
</diamonds>
<clubs>
A76543
</clubs>
</hand>
<hand position="south">
<spades>
AKQJT9
</spades>
<hearts>
AK2
</hearts>
<diamonds>
AK
</diamonds>
<clubs>
K2
</clubs>
</hand>
</distribution>
<contract value="7SS" />
<leadcard value="2S">
2 piková
</leadcard>
<p>
Od začátku je vidět dvanáct zdvihů a není těžké odhalit, že třináctého by se dalo dosáhnout snapováním srdcí. Nepřichází tedy v úvahu vytrumfovávání. Je třeba obtáhnout dvakrát srdce a napotřetí snapnout, pak se dostat kárem do ruky a teprve teď dotrumfovat.
</p>
</example>
<example number="2">
<distribution>
<hand position="north">
<spades>
KQ
</spades>
<hearts>
JT98
</hearts>
<diamonds>
K987
</diamonds>
<clubs>
AKJ
</clubs>
</hand>
<hand position="south">
<spades>
32
</spades>
<hearts>
AK32
</hearts>
<diamonds>
AQJT
</diamonds>
<clubs>
QT9
</clubs>
</hand>
</distribution>
<contract value="6HS" />
<leadcard value="JS">
J pikový
</leadcard>
<p>
Soupeř na Východě získal první zdvih esem a pokračoval dále pikem. Nesmíme už pustit ani zdvih a musíme spoléhat na sedící trumfový impas. Správné je ovšem předtím jednou trumfnout shora, kdyby náhodou byla srdcová dáma singl. A pak hrát ze stolu kluka na impas podjetím.
</p>
</example>
<example number="3">
<distribution>
<hand position="north">
<spades>
65
</spades>
<hearts>
432
</hearts>
<diamonds>
32
</diamonds>
<clubs>
AKQJT9
</clubs>
</hand>
<hand position="south">
<spades>
A432
</spades>
<hearts>
AK8765
</hearts>
<diamonds>
AK
</diamonds>
<clubs>
2
</clubs>
</hand>
</distribution>
<contract value="6HS" />
<leadcard value="Qd">
Q kárová
</leadcard>
<p>
Na stole je k mání mnoho trefových zdvihů, na které je možno zahodit kdeco, především tedy piky. Úkol je tedy jediný, musíme soupeře vytrumfovat a cesta k vítězství je otevřená.
</p>
</example>
<example number="4">
<distribution>
<hand position="north">
<spades>
AQJ
</spades>
<hearts>
987
</hearts>
<diamonds>
JT9
</diamonds>
<clubs>
AT98
</clubs>
</hand>
<hand position="south">
<spades>
32
</spades>
<hearts>
AKQJT
</hearts>
<diamonds>
432
</diamonds>
<clubs>
QJ2
</clubs>
</hand>
</distribution>
<contract value="4HS" />
<leadcard value="Kd">
K kárový
</leadcard>
<p>
Soupeři vzali domů tři kára a vynesli trumf. Po vytrumfování (jsou rozděleny 4-1) je třeba se rozhodnout pro impas ve správné barvě. Impas pikový by nic neřešil, protože i při jeho úspěchu by to nestačilo na splnění, a tak správná volba je impas trefový. Technicky správné je impasovat podjetím dámou a pak klukem, protože potřebujeme zůstat na stole, neboť již nemáme trumfy jako přechody.
</p>
</example>
</lesson>