<lesson year="2" title="Plán barevné hry – Délka" number="28" updatedAt="2021-08-27 14:43:58">
<p>
Dalším frekventovaným plánem hlavního hráče je vypracování délky. Je třeba plánovat přesně, dbát na přestupy, časování, nebezpečné soupeře a vytrumfování. Zde jsou příklady:
</p>
<example number="1">
<distribution>
<hand position="north">
<spades>
KQJT
</spades>
<hearts>
T83
</hearts>
<diamonds>
JT42
</diamonds>
<clubs>
K9
</clubs>
</hand>
<hand position="south">
<spades>
2
</spades>
<hearts>
AKJ75
</hearts>
<diamonds>
A65
</diamonds>
<clubs>
A862
</clubs>
</hand>
</distribution>
<contract value="4HS" />
<leadcard value="9d">
9 kárová
</leadcard>
<p>
Devítka kárová ukazuje na to, že obě kárové figury jsou u Východu. Potřebujete chybějící tři zdvihy udělat na piky, ale nesmíte dopustit, aby udělali soupeři dříve dva kárové a pikový. Řešení je v položení desítky a zadržení esa. Nyní můžete vypracovat piky, aniž jste ztratili kontrolu nad káry.
</p>
</example>
<example number="2">
<distribution>
<hand position="north">
<spades>
87642
</spades>
<hearts>
T98
</hearts>
<diamonds>
A84
</diamonds>
<clubs>
T5
</clubs>
</hand>
<hand position="south">
<spades>
3
</spades>
<hearts>
AKQJ742
</hearts>
<diamonds>
KJ2
</diamonds>
<clubs>
AK
</clubs>
</hand>
</distribution>
<contract value="6HS" />
<leadcard value="2c">
</leadcard>
<p>
Máte jedenáct zdvihů a potenciální zdvih v károvém impasu nebo se můžete pokusit vypracovat piky, pokud se dělí 4-3. Vezmete tedy tref a nesete pik. Soupeři pravděpodobně opět ponesou tref. Vezmete a vynesete malý trumf, pik snapnete vysoko, malé srdce k trumfům na stole, snap piku vysokým trumfem, malý trumf k trumfům na stole, snap čtvrtého piku. Pokud byla dělba 4-3, mám vstup k piku na káro a pokud ne, mohu stále zkusit impas v kárech.
</p>
</example>
<example number="3">
<distribution>
<hand position="north">
<spades>
Q3
</spades>
<hearts>
A92
</hearts>
<diamonds>
A9653
</diamonds>
<clubs>
T92
</clubs>
</hand>
<hand position="south">
<spades>
AKJT92
</spades>
<hearts>
K65
</hearts>
<diamonds>
84
</diamonds>
<clubs>
86
</clubs>
</hand>
</distribution>
<contract value="4SS" />
<leadcard value="2c">třikrát tref		
</leadcard><p>
Pokud se kára dělí 3-3 nebo 4-2, půjdou vypracovat, problém je jen s počtem vstupů. Snapnu a propustím káro, vrácené srdce vezmu v ruce, zvysoka trumfnu a nesu káro k esu, snap kára zvysoka, trumf k dámě, snap zvysoka, dotrumfuji a eso srdcové funguje jako vstup k pátému káru.
</p>
</example>
<example number="4">
<distribution>
<hand position="north">
<spades>
A75
</spades>
<hearts>
Q98753
</hearts>
<diamonds>
A82
</diamonds>
<clubs>
A
</clubs>
</hand>
<hand position="south">
<spades>
KQJ84
</spades>
<hearts>
64
</hearts>
<diamonds>
K74
</diamonds>
<clubs>
852
</clubs>
</hand>
</distribution>
<contract value="4SS" />
<leadcard value="5d">
káro
</leadcard>
<p>
Na stole mám dost vstupů, a tak raději než na snapy trefové budu hrát na vypracování srdcí. Beru tedy v ruce, abych šetřil vstupy, a pošlu srdce, vezmu cokoliv, opět pošlu srdce, vezmu cokoliv, snapnu srdci vysoko, dotrumfuji tak, abych skončil na stole a srdce jsou vypracovány. Předpokládá to dělbu srdcí 3-2.
</p>
</example>
<example number="5">
<distribution>
<hand position="north">
<spades>
A75
</spades>
<hearts>
Q98753
</hearts>
<diamonds>
A82
</diamonds>
<clubs>
8
</clubs>
</hand>
<hand position="south">
<spades>
KQJ84
</spades>
<hearts>
64
</hearts>
<diamonds>
K74
</diamonds>
<clubs>
A52
</clubs>
</hand>
</distribution>
<contract value="4SS" />
<leadcard value="5d">
káro
</leadcard><p>
Vpodstatě tytéž karty, ale tentokrát je více vstupů do ruky, a tak se budou lépe snapovat trefy. Vezmeme tudíž na stole a neseme tref k esu, snap tref, odehrajeme eso pikové, káro ke králi a snap trefový. Závazek je v suchu. Uděláme pět pikových, dva kárové, jeden trefový a dva trefové snapy.
</p>
</example>
<p>
Jako samostatný problém zadejte tento kvíz:
</p>
<example number="6">
<distribution>
<hand position="north">
<spades>
QJ7
</spades>
<hearts>
K84
</hearts>
<diamonds>
K653
</diamonds>
<clubs>
653
</clubs>
</hand>
<hand position="south">
<spades>
A
</spades>
<hearts>
AQJ762
</hearts>
<diamonds>
A74
</diamonds>
<clubs>
AKJ
</clubs>
</hand>
</distribution>
<contract value="6HS" />
<leadcard value="Qd">
Q kárová
</leadcard>
<p>
Dvanáctý zdvih není nutno získat impasem, ale uděláme ho pohodlně v pikách, jen si musíme nechat k vypracovanému piku vstup. První zdvih tedy bereme v ruce, odehrajeme eso pikové a vytrumfujeme tak, abychom ve třetím kole zůstali na stole, teď vyneseme pik, pokud Východ přebije, snapneme a král kárový je vstup, pokud ne, zahodíme káro. Když teď vezme Západ, opět funguje král kárový jako vstup na kluka pikového, na který pak zahodíme tref.
</p>
</example>
<literature>
<li>
E. Kaplan	Pokročilá sehrávka	str. 32-35
</li>
<li>
J. Minaříček	Sehrávka	str. 26-27
</li>
<li>
J. Sedlář	Základy teorie sehrávky	str. 23
</li>
</literature>
</lesson>